<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.1">Jekyll</generator><link href="https://meine-traumelf.de/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://meine-traumelf.de/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-07-22T21:34:09+02:00</updated><id>https://meine-traumelf.de/</id><title type="html">Meine Traumelf</title><subtitle>Ehemalige Fußballer blicken auf ihre aktive Karriere zurück und bilden dabei ihre persönliche Traumelf, die sich nur aus alten Weggefährten zusammensetzt. Dabei sprechen sie über außergewöhnliche Mitspieler sowie über bemerkenswerte Erlebnisse auf und neben dem Fußballplatz.
</subtitle><entry><title type="html">Timo Wenzel</title><link href="https://meine-traumelf.de/spieler/timo-wenzel/" rel="alternate" type="text/html" title="Timo Wenzel" /><published>2020-07-22T00:00:00+02:00</published><updated>2020-07-22T00:00:00+02:00</updated><id>https://meine-traumelf.de/spieler/timo-wenzel</id><content type="html" xml:base="https://meine-traumelf.de/spieler/timo-wenzel/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Timo-Wenzel.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Timo Wenzel war einer der “jungen Wilden”, die mit dem VfB Stuttgart die Bundesliga aufgemischt und in der Champions League für Furore gesorgt haben. Hier blickt er auf seine Karriere zurück und stellt seine Traumelf aus seinen früheren Mitspielern vor. Dabei erinnert er sich an Vorahnungen von Timo Hildebrand, Ziehpapa Zvonimir Soldo und mutige Ansagen von Jens Todt gegenüber Felix Magath. Außerdem erzählt er, warum er sich an einem Tag wie Superstar Cristiano Ronaldo gefühlt hat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Timo Wenzel&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Timo-Wenzel.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;timo-wenzel-über&quot;&gt;Timo Wenzel über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;timo-hildebrand--torwart--vfb-stuttgart&quot;&gt;Timo Hildebrand // Torwart // &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/vfb-stuttgart/&quot;&gt;VfB Stuttgart&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Timos war für unsere Mannschaft ein großer Rückhalt. Herausragend waren seine fußballerischen Qualitäten, mit denen er Olli Kahn und Jens Lehmann weit überlegen war. Wir haben im gleichen Ort gewohnt und sind beim VfB den gleichen Weg gegangen. Zehn Jahre haben wir zusammen gespielt, erst in der Jugend, dann bei den Amateuren und schließlich bei den Profis und sogar zusammen im Team 2006 des DFB. Ich weiß noch, wie ich vor dem Spiel beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hamburger-sv/&quot;&gt;HSV&lt;/a&gt; zum ersten Mal im Kader stand und Timo mir abends auf dem Zimmer sagte, dass er das Gefühl hätte, dass ich am nächsten Tag spielen würde. Da habe ich ihn für verrückt erklärt, doch in der Mannschaftssitzung stand tatsächlich mein Name auf der Taktiktafel.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;andreas-hinkel--rechter-verteidiger--vfb-stuttgart&quot;&gt;Andreas Hinkel // Rechter Verteidiger // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fußballerisch war Andy einer der besten Rechtsverteidiger der Liga. Er war ein Lauftier und technisch versiert, nur deine eine oder andere Flanken hätte besser kommen können. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt; Außerhalb des Platzes konnte er keiner Fliege etwas zuleide tun, aber im Spiel wollte er um jeden Preis gewinnen! Ich habe ihn als herzlichen, verlässlichen und bodenständigen Menschen kennengelernt – und so ist er immer geblieben. Der Erfolg hat ihn kein Stück verändert.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pablo-thiam--innenverteidiger--vfb-stuttgart&quot;&gt;Pablo Thiam // Innenverteidiger // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Auf dem Platz war er mit seinen Staubsauger-Qualitäten vor der Abwehr ein ganz wichtiger Mann für uns. Auch abseits des Platzes war er einer der Spieler, zu denen ich als Nachwuchsprofi hoch geschaut habe. Er hat mir und den anderen Jüngeren beigebracht, wie die Dinge in der 1. Mannschaft laufen. Als er ein Angebot von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayern-muenchen/&quot;&gt;Bayern München&lt;/a&gt; kam, habe ich mich einerseits für ihn gefreut, andererseits war es verdammt schade, dass er uns verlassen hat. Unser Kontakt hat aber gehalten. Ich war sogar mit ihm in München auf Wohnungssuche und später auf seiner Hochzeit.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ingo-hertzsch--innenverteidiger--1-fc-kaiserslautern&quot;&gt;Ingo Hertzsch // Innenverteidiger // &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-kaiserslautern/&quot;&gt;1. FC Kaiserslautern&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit dem »Hertzscher« alias »Weißbier-Ingo« habe ich erst in Kaiserslautern und dann beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/fc-augsburg/&quot;&gt;FC Augsburg&lt;/a&gt; zusammen gespielt, wo wir Zimmerkollegen waren. Er war ein Vorstopper der alten Schule, knüppelhart aber meistens fair und hat sich in jedem Spiel voll reingehauen. Im Spielaufbau gab es versiertere Verteidiger als ihn, aber als sein Nebenmann habe ich das für ihn übernommen. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt; Zum Ende seiner Karriere ist er zu RB Leipzig gewechselt, wo er heute auf der Geschäftsstelle des Vereins tätig ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;philipp-lahm--linker-verteidiger--vfb-stuttgart&quot;&gt;Philipp Lahm // Linker Verteidiger // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als wir erfahren haben, dass ein gewisser Philipp Lahm von den Bayern Amateuren zu uns kommt, waren wir gespannt, was er für einer ist, denn wir wussten so gut wie nichts über ihn. Als ich ihn das erste Mal in der Kabine gesehen habe, bin ich nicht auf die Idee gekommen, dass da ein späterer Champions-League-Sieger und Weltmeister vor mir sitzen würde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir haben dann aber schnell gemerkt, dass Philipp trotz seines jungen Alters schon sehr weit war und er über außergewöhnliche Spielintelligenz verfügte. Seinen ersten Einsatz hatte er, als er am zweiten Spieltag für mich eingewechselt wurde. Ab dann war er bei uns im Team gesetzt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zvonomir-soldo--defensives-mittelfeld--vfb-stuttgart&quot;&gt;Zvonomir Soldo // Defensives Mittelfeld // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zvonomir war unser unumstrittener Kapitän, ein absoluter Leader und darüber hinaus noch der Ziehpapa der »jungen Wilden« Generation um Philipp Lahm, Andy Hinkel, Kevin Kuranyi und mich. Seine Autorität auf dem Platz war förmlich greifbar. Soldo hat nicht sonderlich viel geredet, aber wenn er den Mund aufgemacht hat, war das inspirierend. &lt;em&gt;»Fußball ist ganz einfach«&lt;/em&gt;, hat er mal zu mir gesagt. Und so hat er auch gespielt: Ganz klar, mit wenigen Kontakten, mit sauberen Pässe und ohne Risiko, aber mit vollem Einsatz im Zweikampf.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jens-todt--zentrales-mittelfeld--vfb-stuttgart&quot;&gt;Jens Todt // Zentrales Mittelfeld // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich habe immer gerne von den erfahrenen Spielern gelernt, sowohl was das Sportliche als auch deren Verhalten in der Mannschaft anbelangt. Jens war einer der Spieler, die mich dabei am meisten beeindruckt haben, denn er hat richtig was auf dem Kasten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jens war ein kompletter Spieler, der im Mittelfeld die Fäden gezogen hat, auch wenn er das in Stuttgart viel zu selten zeigen konnte. Zum einen war er damals oft verletzt und zum anderen hatte er unter Felix Magath einen schweren Stand, nachdem er es gewagt hat, dem Trainer eine Ansage zu machen. Nachdem wir ein Spiel verloren hatten, war Magath tagelang richtig schlecht gelaunt und hat uns das spüren lassen. In der Kabine hat Jens schließlich das Wort ergriffen und meinte zu Magath: &lt;em&gt;»Trainer, Sie laufen jetzt seit einer Woche mit so einer Fresse rum. Ja, wir Spieler haben es im letzten Spiel verbockt, aber mit Ihrer miesen Laune helfen Sie uns auch nicht weiter. Wir brauchen einen Trainer, der hinter uns steht.«&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einerseits hat das gefruchtet, denn Magath war die Tage danach viel freundlicher, aber Jens hat ab dem Zeitpunkt nicht mehr viel gespielt und war somit leider ein Opfer seiner eigenen Courage. Unsere Mannschaft wusste seine offenen Worte aber sehr zu schätzen!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dimitrios-grammozis--zentrales-mittelfeld--1-fc-kaiserslautern&quot;&gt;Dimitrios Grammozis // Zentrales Mittelfeld // 1. FC Kaiserslautern&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dimi ist einer meiner absoluten Favorite Player. Er war ein überragender Kicker und auf dem Platz ein echter Kerl. Er hat sich nichts geschissen, wie man so schön sagt, ganz egal wie groß der Druck oder heikel die Situation war. Er hat sich immer wieder angeboten und dann Lösungen gefunden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Außer mit Timo Hildebrand habe ich mit keinem anderen Spieler so viel erlebt wie mit Dimi. Wir haben erst in Kaiserslautern, dann in Zypern und schließlich in Griechenland zusammen gespielt. Außerdem haben wir nach unserer Karriere noch gemeinsam den Trainerlehrgang absolviert. Unser guter Draht hält bis heute.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;leonhard-haas--linkes-mittelfeld--fc-augsburg&quot;&gt;Leonhard Haas // Linkes Mittelfeld // FC Augsburg&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Leo kam von den Bayern- und HSV-Amateuren, bevor er nach Augsburg gewechselt ist. Den Durchbruch hat er damals noch nicht geschafft, aber er war ein Spieler, den ich immer gerne in meiner Mannschaft hatte. In der Defensive war er zwar nicht groß zu gebrauchen, aber in der Offensive hat er dank seiner feinen Technik und seiner Dribbelkünste ordentlich für Wirbel gesorgt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;silvio-meißner--rechtes-mittelfeld--vfb-stuttgart&quot;&gt;Silvio Meißner // Rechtes Mittelfeld // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Silvio zählte nie zu den Stars, aber er war enorm wertvoll fürs Team. Er war der Typ Mittelfeld-Terrier: 90 Minuten gelaufen, Löcher gestopft und den Gegner bearbeitet. Und nebenbei hat er noch in schöner Regelmäßigkeit Tore geschossen. Solche Spieler sind für jede Mannschaft Gold wert, auch wenn »Meise« es mit seinem Einsatz manchmal übertrieben hat, zum Beispiel als mir er im Training beim 5-gegen-2 die Nase gebrochen hat!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;miroslav-klose--sturm--1-fc-kaiserslautern&quot;&gt;Miroslav Klose // Sturm // 1. FC Kaiserslautern&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit Miro habe ich nur ein halbes Jahr beim FCK zusammengespielt, aber in der Zeit hat er mich nachhaltig beeindruckt, obwohl er damals eine Torflaute hatte. Sein Kopfballspiel war eine Wucht, genauso wie seine Menschlichkeit. Miro war ungemein freundlich und hilfsbereit. Damals wie heute ist er charakterlich eine glatte Eins. Es ist jedes Mal eine Freude, ihn wiederzutreffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit seinem Wechsel von Lautern zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/werder-bremen/&quot;&gt;Werder&lt;/a&gt; 2004 hat Miro den nächsten Schritt gemacht und dann eine sagenhafte Karriere hingelegt. Beim WM-Finale 2014 habe ich natürlich wie alle Fans mitgefiebert, auch weil da mit Miro und Philipp zwei ehemalige Mitspieler von mir auf dem Platz standen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-ersatzbank&quot;&gt;Meine Ersatzbank&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es gibt noch so viele weitere herausragende Spieler wie zum Beispiel Krassimir Balakov, Alexander Hleb, Kevin Kuranyi oder Carsten Jancker, die einen Platz in meiner &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;Traumelf&lt;/a&gt; verdient gehabt hätten. Für die Ersatzbank entscheide ich mich jedoch für Spieler, die zwar nicht den großen Namen haben, in meiner Karriere aber wichtige Wegbegleiter für mich waren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Morten Jensen // TW // SV Elversberg
Ilker Aybar  // Abwehr  // VfB Stuttgart II
Timo Schmied  // Abwehr // VFB Stuttgart II
Noel Kaseke // Mittelfeld // Omonia Nikosia
Matteo Batista // Mittelfeld // VfB Stuttgart II
Angelo Vakaro // Sturm // FC Augsburg
Christian Tiffert // Sturm // VfB Stuttgart&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-timo-wenzel&quot;&gt;Karriere-Insights von Timo Wenzel&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/zTt9FAvXoak&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: VfB gewinnt 2:1 in der Champions League gegen ManU&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-besten-trainer&quot;&gt;Meine besten Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Felix Magath verlangte uns alles ab und war manchmal viel zu hart. Aber wir hatten unter ihm Erfolg – und darauf kommt es im Profifußball unterm Strich an. bei aler Härte war er aber nicht unfair. Er hat meinen Trainingsleistungen honoriert und mir daraufhin die Chance gegeben, mich in der Bundesliga und Champions League zu beweisen. Somit habe ich ihm im Prinzip alles zu verdanken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erik Gerets hat mich Anfang 2004 nach Lautern geholt, doch leider wurde er nur wenige Wochen später entlassen. Ich hätte gerne länger mit ihm zusammengearbeitet, denn er war ein verdammt guter Trainer mit einem super Draht zu den Spielern. Nicht nur ich, sondern auch viele Mitspieler waren traurig, als er gehen musste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch Kurt Jara, unter dem ich beim FCK Kapitän war, hat alles mitgebracht, was ein guter Trainer braucht und war in der Mannschaft sehr beliebt. Als er sich jedoch nach einer Niederlage gegen Hannover aus der Emotion heraus dazu hinreißen lassen hat, den Fans &lt;a class=&quot;internal-link&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://rp-online.de/sport/fussball/jara-reitet-verbalattacke_aid-9038979&quot;&gt;den Stinkefinger zu zeigen&lt;/a&gt;, war seine Entlassung nicht mehr zu vermeiden.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-weg-zum-profi&quot;&gt;Mein Weg zum Profi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Wie jeder kleine Junge habe ich davon geträumt, Fußballprofi zu werden und haben jeden Tag mit meinen Freunden gekickt. In der D-Jugend bin ich dann vom FC Burlafingen zum SSV Ulm gewechselt. Nach einer Weile ist der VfB Stuttgart auf mich aufmerksam geworden und hat mich in die U19 geholt, wo Ralf Rangnick damals Trainer war. Später kam ich zu den Amateuren in die U23, habe dort im ersten Jahr allerdings kaum gespielt, sodass ich mir schon die Frage gestellt hat, ob ich hier noch richtig bin. Doch der Verein hat keine Anstalten gemacht, mich loswerden zu wollen. Also habe ich mich durchgebissen und im zweiten Jahr schließlich deutlich mehr gespielt, woraufhin ich sogar einen Profivertrag erhalten habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als es Anfang 2002 in der ersten Mannschaft zum Trainerwechsel von Ralf Rangnick zu Felix Magath kam, wurde ich von den Amateuren zu den Profis hochgezogen und war daraufhin schon bald fester Bestandteil des Teams. Ich hatte seit jeher einen großen Ehrgeiz und konnte im Training an meine körperlichen Grenzen gehen. Damit war ich bei einem Trainertyp wie Magath genau an der richtigen Adresse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf einmal mit Stars wie Fredi Bobic und Krassimir Balakow auf dem Platz zu stehen, war großartig, aber man kann nicht die ganze Zeit staunend über den Platz laufen, sondern muss selbst Leistung bringen. Ich habe die neue Situation voll angenommen und bin da schnell rein gewachsen, sodass es für mich schon bald normal war, vor 50.000 Zuschauern zu spielen. Ich erinnere mich noch, wie wir innerhalb von einer Woche erst gegen Bayern München, dann bei Manchester United und schließlich beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/borussia-dortmund/&quot;&gt;BVB&lt;/a&gt; gespielt haben. Viel mehr kann man als Profi in sieben Tagen kaum erleben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-karriere-highligts&quot;&gt;Meine Karriere-Highligts&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hinter mir liegt eine erlebnisreiche Karriere mit einigen großen Erfolgen. Die Highlights waren die Meisterschaft in Zypern, die Vizemeister mit dem VfB und die großartigen Europapokal-Abende, wo ich mich mit überragenden Spielern wie Robinho, Paul Scholes oder Ruud van Nistelrooy messen konnte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meinen persönlich größten Moment hatte ich in der Champions League beim Spiel gegen Celtic Glasgow. Bei unserem 1:0-Sieg war ich &lt;a class=&quot;internal-link&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://rp-online.de/sport/fussball/champions-league/cl-wenzel-schiesst-stuttgart-ins-achtelfinale_aid-16731911&quot;&gt;Schütze des goldenen Tores&lt;/a&gt;, woraufhin nach dem Spiel sämtliche Kameras auf mich gerichtet waren und jeder Medienvertreter ein Interview von mir wollte. Daraufhin wusste ich, wie sich Cristiano Ronaldo oder Messi nach jedem Spiel fühlen müssen. Den einen Tag habe ich das genossen, aber immer hätte ich das nicht haben müssen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-karriere-fazit&quot;&gt;Mein Karriere-Fazit&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich denke, dass ich aus meinem Talent so ziemlich das Maximum herausgeholt habe. Die Zeit beim VfB war am schönsten, weil es »mein« Verein war. Aber auch Augsburg und der FCK blieben mir in bester Erinnerung. Meine Stationen im Ausland in Zypern und Griechenland, raus aus der Komfortzone Deutschland, waren super für die Persönlichkeitsentwicklung. Rückblickend würde ich fast alles wieder so machen, außer dass ich mir für die Sommerpausen einen Personaltrainer genommen und mehr auf meine Ernährung geachten hätte. Aber auch ohne das habe ich noch bis 38 Jahre spielen können. Heute arbeite ich als Trainer und gebe meine Erfahrung an die nächste Generation weiter.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werdegang-von-timo-wenzel&quot;&gt;Werdegang von Timo Wenzel&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Ligaspiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2000–2003&lt;/td&gt;&lt;td&gt;VfB Stuttgart&lt;/td&gt;&lt;td&gt;65 (1)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2004-2006&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1. FC Kaiserslautern&lt;/td&gt;&lt;td&gt;41 (10)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2006-2008&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC Augsburg&lt;/td&gt;&lt;td&gt;51 (1)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2008-2011&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Omonia Nikosia&lt;/td&gt;&lt;td&gt;74 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2011-2012&lt;/td&gt;&lt;td&gt;AO Kerkyra&lt;/td&gt;&lt;td&gt;23 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2012-2015&lt;/td&gt;&lt;td&gt;SV Elversberg&lt;/td&gt;&lt;td&gt;90 (4)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="VfB Stuttgart" /><category term="1. FC Kaiserslautern" /><category term="FC Augsburg" /><summary type="html">Timo Wenzel war einer der “jungen Wilden”, die mit dem VfB Stuttgart die Bundesliga aufgemischt und in der Champions League für Furore gesorgt haben. Hier blickt er auf seine Karriere zurück und stellt seine Traumelf aus seinen früheren Mitspielern vor. Dabei erinnert er sich an Vorahnungen von Timo Hildebrand, Ziehpapa Zvonimir Soldo und mutige Ansagen von Jens Todt gegenüber Felix Magath. Außerdem erzählt er, warum er sich an einem Tag wie Superstar Cristiano Ronaldo gefühlt hat.</summary></entry><entry><title type="html">Benny Lauth</title><link href="https://meine-traumelf.de/spieler/benny-lauth/" rel="alternate" type="text/html" title="Benny Lauth" /><published>2020-07-17T00:00:00+02:00</published><updated>2020-07-17T00:00:00+02:00</updated><id>https://meine-traumelf.de/spieler/benny-lauth</id><content type="html" xml:base="https://meine-traumelf.de/spieler/benny-lauth/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Benjamin-Lauth.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Der Stern von »Benny» Lauth ging 2002 auf, als er beim TSV 1860 München quasi aus dem Nichts kam, die Bundesliga aufmischte und zu einem der begehrtesten Stürmer Deutschlands wurde. Hier stellt er seine Traumelf aus seinen früheren Mitspielern in München, Hamburg und Stuttgart vor und erinnert sich dabei an die Macken von Gabor Király, den »Kannibalen« Karim Boulahrouz und Torschusstraining mit Davor Suker. Außerdem spricht er über seinen besten Trainer und lässt seine wechselhafte Karriere Revue passieren.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Benny Lauth&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Benjamin-Lauth.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;benny-lauth-über&quot;&gt;Benny Lauth über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;gábor-király--torwart--tsv-1860-münchen&quot;&gt;Gábor Király // Torwart // TSV 1860 München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In über 150 Pflichtspielen stand ich in meiner Karriere gemeinsam mit Gábor auf dem Platz, so oft wie mit niemandem sonst. Mit seinen weiteren Abwürfen hat er mal eine Torvorlage gegeben. Gábor war noch ein Torwart vom alten Schlag: lautstark und mit katzenartigen Reflexen auf der Linie, aber mit überschaubaren fußballerischen Qualitäten. Ansonsten war er menschlich wie sportlich ein super Typ, auch wenn er die eine oder andere Marotte hatte. Ich denke da vor allem an seine ewige graue Trainingshose oder dass er im Training manchmal die Torwarthandschuhe ausgezogen hat.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;marco-kurz--innenverteidiger--tsv-1860-münchen&quot;&gt;Marco Kurz // Innenverteidiger // TSV 1860 München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/tsv-1860-muenchen/&quot;&gt;TSV 1860 München&lt;/a&gt; von der Jugend zu den Profis kam, war Marco der Kapitän. Wie er sich um junge Spieler wie mich gekümmert hat, war absolut vorbildlich. Er hat mir viele Tipps gegeben und mir klargemacht, dass in einer Profi-Mannschaft ein harter Konkurrenzkampf herrscht. Einerseits hat jeder Spieler die Pflicht, um seine Position zu kämpfen. Andererseits darf sich niemand über die Mannschaft stellen, denn Erfolg kann man beim Fußball nur gemeinsam haben. Dazu zählt auch, nicht nur auf sich zu schauen, sondern auch auf seine Mitspieler zu achten. Das hat er selbst jeden Tag vorgelegt. Geschont hat er mich auf dem Platz deswegen aber nicht: In den Trainingsduellen ist er hart aber fair zur Sache gegangen. Als er später bei den Löwen Trainer war, hat er mich zurück nach München geholt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;karim-boulahrouz--innenverteidiger--hamburger-sv&quot;&gt;Karim Boulahrouz // Innenverteidiger // Hamburger SV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Der Spitzname von Karim war »Kannibale«. Der Name passte wie die Faust aufs Auge, denn so wie er auf dem Platz zur Sache gegangen ist, konnte so manchem Stürmer angst und bange werden. Zusammen mit Daniel van Buyten hat er in der Innenverteidigung ein unfassbar gutes Gespann gebildet. Die beiden haben alles abgeräumt und hatten einen großen Anteil an den erfolgreichen Jahren des &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hamburger-sv/&quot;&gt;HSV&lt;/a&gt;. Sein etwas skurriler Abgang zum FC Chelsea hat eine große Lücke in unserer Abwehr hinterlassen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;arne-feick--linker-verteidiger--tsv-1860-münchen&quot;&gt;Arne Feick // Linker Verteidiger // TSV 1860 München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Im Profi-Fußball lernt man sehr viele Spieler kennen, verliert sich aber meist schnell wieder aus den Augen, sobald man nicht mehr beim gleichen Verein ist. Doch mit Arne verbindet mich seit unserer gemeinsamen Zeit bei den Löwen eine Freundschaft, die bis heute hält.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leider hatte er oft mit Verletzungen zu kämpfen, sodass er bei uns nicht so richtig zum Zug kam. Aber wenn er spielte, war auf ihn Verlass. Er ist die linke Seite hoch und runter marschiert und hat mir mit seinem starken linken Fuß von Außen regelmäßig schöne Vorlagen serviert.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;guy-demel--rechter-verteidiger--hamburger-sv&quot;&gt;Guy Demel // Rechter Verteidiger // Hamburger SV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Was Atouba in Hamburg links hinten veranstaltet hat, war ein ganz schmaler Grat zwischen Genie und Wahnsinn. Im Vergleich dazu war Guy vernünftig und grundsolide, ein Koloss auf der rechten Abwehrseite. In unserer Viererkette war er nicht wegzudenken, weil er seine Seite dicht und unser Spiel von hinten unermüdlich angeschoben hat. Taktisch war er dabei auf einem Top-Niveau. Auch menschlich war Guy zu 100 Prozent in Ordnung. Außerdem wusste er, wie man ordentlich feiert!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;raphael-wicky--defensives-mittelfeld---hamburger-sv&quot;&gt;Raphael Wicky // Defensives Mittelfeld //  Hamburger SV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich von München nach Hamburg wechselte, hat Raphael mir sehr bei der Integration in mein neues Umfeld geholfen. Wir haben uns auf Anhieb super verstanden und bei Auswärtsfahrten und Trainingslagern das Zimmer geteilt. Statt Playstation zu zocken, haben wir unzählige Stunden vor dem Laptop verbracht und Fußball-Manager gespielt. Weil wir in der Simulation gute Werte hatten, haben wir uns natürlich auch selbst verpflichtet. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Spieler hat mir »Rafa« mit seiner Cleverness imponiert. Er wollte immer den Ball haben und hat sich auch nicht verunsichern lassen, wenn man mal drei Fehlpässe gespielt hat. Er war selbstkritisch und hatte den Anspruch, sich jeden Tag zu verbessern. Es passt zu ihm, dass er nach seiner aktiven Karriere die Trainerlaufbahn eingeschlagen hat.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;thomas-hitzlsperger--zentrales-mittelfeld--vfb-stuttgart&quot;&gt;Thomas Hitzlsperger // Zentrales Mittelfeld // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Thomas und ich kennen uns schon seit unserer frühen Jugend, als wir uns in den Spielen der Juniorenmannschaften der Löwen gegen die &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayern-muenchen/&quot;&gt;Bayern&lt;/a&gt; regelmäßig duelliert haben und wir in der Münchner Stadtauswahl dann gemeinsam auf dem Platz standen. In Stuttgart haben sich unsere Wege dann wieder gekreuzt und über das »Team Bananenflanke« sind wir heute noch verbunden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allein mit seinem Traumtor zum 2:1 gegen &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/energie-cottbus/&quot;&gt;Energie Cottbus&lt;/a&gt;, mit dem er uns am letzten Spieltag der Saison 2006/07 zur Meisterschaft geschossen hat, hätte er einen Platz in meiner Traumelf verdient. Normalerweise ist Thomas ein besonnener Typ, aber bei der Meisterfeier ist selbst er eskaliert! &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/Dy2WxD5iMPU?start=41&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Traumtor von “The Hammer” Thomas Hitzelsperger&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;thomas-häßler--zentrales-mittelfeld--tsv-1860-münchen&quot;&gt;Thomas Häßler // Zentrales Mittelfeld // TSV 1860 München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich bei den Löwen zu den Profis kam, war Thomas der größte Name in unserem Kader. Ich war zunächst etwas unsicher, wie er auf mich reagieren würde, schließlich war er Welt- und Europameister und ich noch völlig unbekannt. Aber »Icke« war von Beginn an herzlich, nahbar und hat mir Tipps gegeben, wie ich mein Spiel verbessern kann. Heute spielen wir noch gelegentlich in der Löwen-Traditionsmannschaft zusammen. In meiner &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;Traumelf&lt;/a&gt; sollte er der Kapitän sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damals war er schon etwas über seinem Zenit, doch im Mittelfeld war er immer anspielbar, hatte ein Auge für die Mitspieler und konnte seine Gegenspieler mit seinen Haken abschütteln. Ich kann nur erahnen, wie viel besser er noch zu seinen Top-Zeiten in Köln, Rom oder beim KSC gewesen sein muss. Am meisten beeindruckt hat mich seine perfekte Schusstechnik, die ich in meiner gesamten Karriere bei keinem anderen Spieler mehr gesehen habe. Das war allerdings nicht nur Talent, sondern er hat auch etwas dafür getan und nach jedem Training noch mindestens 20 Torschüsse geübt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kevin-volland--sturm---tsv-1860-münchen&quot;&gt;Kevin Volland // Sturm  // TSV 1860 München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich 2008 aus Hannover zu den Sechzigern zurückkam, spielte Kevin dort noch in der B-Jugend. Weil mein Berater auch ihn betreut hat, habe ich seine Entwicklung schon früh verfolgt. Es war zu sehen, dass er über außergewöhnlich viel Potenzial und über eine enorme Physis verfügte. Obwohl wir Konkurrenten im Sturm waren, habe ich es als meine Aufgabe gesehen, ihn bei den Profis etwas an die Hand zu nehmen. Wenn wir zusammen auf dem Platz standen, haben wir super harmoniert und uns gegenseitig die Bälle aufgelegt. Unser Kontakt hat bis heute gehalten, manchmal lädt er mich nach &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayer-leverkusen/&quot;&gt;Leverkusen&lt;/a&gt; zu Spielen in die BayArena ein.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;davor-suker--sturm--tsv-1860-münchen&quot;&gt;Davor Suker // Sturm // TSV 1860 München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ähnlich wie bei Thomas Häßler habe ich Davor Suker nur noch am Ende seiner Karriere als Mitspieler erlebt. Seine sportlich besten Tage lagen damals schon hinter ihm, doch er hatte immer noch eine große Aura. Zwar hatte er keinen Stammplatz mehr, hat die Rolle des Ergänzungsspielers aber voll angenommen und das Team nach besten Kräften unterstützt. Nach dem regulären Training haben wir öfter zusammen Torschüsse geübt. Es war beeindruckend, wie locker Davor die Bälle im Tor versenkt hat. Davon konnte ich mir eine Menge abschauen. Ich hätte gedacht, dass er eine Laufbahn als Trainer einschlägt, aber stattdessen ist er dem Fußball als Präsident des kroatischen Fußballverbands erhalten geblieben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mario-gomez--sturm--vfb-stuttgart&quot;&gt;Mario Gomez // Sturm // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mario ist für mich einer der besten Stürmer, die wir je in Deutschland hatten. An seine sensationelle Torquote kommt kaum jemand heran. Er hat alles mitgebracht, was einen klasse Stürmer auszeichnet: Kaltschnäuzigkeit, Dynamik, Kopfballstärke, einen guten Schuss, eine kräftige Statur und den Blick für den Nebenmann. Es war unfassbar, mit welcher Selbstverständlichkeit er Tore gemacht hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leider wurde er nach ein paar unglücklichen Szenen bei der EURO 2008 in der Öffentlichkeit als Chancentod dargestellt. Mit der Realität hatte das aber nichts zu tun, denn er war eine Tormaschine. Mario hatte zudem das Pech, dass sein Spielertyp eine Zeit lang im modernen Fußball nicht gefragt war, Stichwort «Falsche Neun«, sonst hätte er mit Sicherheit noch den einen der anderen Torrekord aufgestellt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-benny-lauth&quot;&gt;Karriere-Insights von Benny Lauth&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/WBp7e0z59cU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: “Let’s get Lauth” - Tore von Goalgetter Benny Lauth&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mein-bester-trainer&quot;&gt;Mein bester Trainer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Peter Pacult war ein harter Hund, der konsequent seinen Weg ging. Darunter musste sicherlich der eine oder andere Spieler leiden, aber ich kann nichts Schlechtes über ihn sagen. Im Gegenteil. Wir hatten ein gutes Verhältnis. Ich habe ihm viel zu verdanken, denn er war es, der mich zu den Profis geholt und mir das Vertrauen geschenkt hat. Zwar habe ich bei ihm nichts geschenkt bekommen und musste mich hinten anstellen, bis ich meinen ersten Einsatz bekommen habe, aber er hat mir früh zu verstehen gegeben, dass er mir viel zutraut.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-weg-zum-profi&quot;&gt;Mein Weg zum Profi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bei den Löwen habe ich fast alle Jugendmannschaften durchlaufen und kam den Profis damit jedes Jahr einen Schritt näher. Als ich in der B-Jugend meine ersten Juniorenländerspiele gemacht habe, hatte ich das Gefühl, dass ich es tatsächlich zu den Profis schaffen könnte. Nach der A-Jugend habe ich aber zunächst bei den Amateuren gespielt, bevor Pacult mich in den Profikader hochgezogen hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem ich einige Monate mittrainiert hatte, hat er mich am letzten Spieltag der Saison 2001/02 im Spiel gegen &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/borussia-moenchengladbach/&quot;&gt;Borussia Mönchengladbach&lt;/a&gt; zum ersten Mal eingewechselt. Das war sein Fingerzeig, dass er für die kommende Saison auf mich setzt, zumal er mir in der Sommerpause das Trikot mit der prestigeträchtigen Nummer 11 zugewiesen hat. In der nächsten Saison war ich Stammspieler und hatte meinen Durchbruch in der Bundesliga.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-vereinswechsel&quot;&gt;Meine Vereinswechsel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Gerne wäre ich länger bei 1860 geblieben, doch nach dem Abstieg 2004 musste ich mich relativ plötzlich neu orientieren. Nach der Saison hatte ich konkrete Angebote vom VfB Stuttgart, dem BVB und dem HSV, wobei die guten Gespräche mit Trainer Klaus Toppmöller letztlich den Ausschlag für meinen Wechsel nach Hamburg gegeben haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Start in Hamburg verlief unglücklich, weil ich einen Mittelfußbruch mitgebracht hatte und Toppmöller relativ bald von Thomas Doll abgelöst wurde, unter dessen Führung wir uns am Ende der Saison für die Champions League qualifiziert haben. Es war eine tolle Zeit, auch wenn ich mir persönlich sportlich mehr erhofft hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anfang 2007 wurde ich zur Rückrunde nach Stuttgart verliehen, wo ich mit dem Gewinn der Deutschen Meisterschaft den größten Erfolg meiner Karriere gefeiert habe. Ich wäre gerne länger beim VfB geblieben, doch der Verein wollte nach dem Einzug in die Champions League neue Stars holen. Nicht nur für mich war das unverständlich, denn wir hatten bereits eine eingespielte Truppe mit richtig guten Fußballern und einer gewachsenen Hierarchie. Ich bin mir sicher, dass es die Verantwortlichen heute anders machen würden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur neuen Saison bin ich zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hannover-96/&quot;&gt;Hannover 96&lt;/a&gt; gewechselt, wo Dieter Hecking Trainer und Christian Hochstätter Manager waren. Leider hat es dort nicht so gepasst, wie der Verein und ich mir das vorgestellt haben. Als das Angebot von den Sechzigern zur Rückkehr nach München kam, hat Hannover mir keine Steine in den Weg gelegt. Bei meinem Herzensverein hatte ich persönlich sechs größtenteils erfolgreiche Jahre, auch wenn wir unser Ziel von der Rückkehr in die 1. Liga nicht erreicht haben. Das lag zu großen Teilen daran, dass es im Verein oft drunter und drüber ging, mit vielen Wechseln auf der Trainerposition, in der Führung und in der Mannschaft. Wegen der finanziellen Probleme mussten große Talente wie die Bender-Zwillinge, Kevin Volland, Moritz Leitner, Daniel Baier oder Chrstian Träsch leider verkauft werden, sodass es nicht möglich war, mit all den guten Jungs oben anzugreifen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2014 bin noch für ein Jahr zu Ferencváros Budapest gewechselt, wo Thomas Doll Trainer war, den ich noch aus Hamburg kannte. Mit dem ungarischen Pokalsieg hatte ich in einer tollen Stadt und bei einem Traditionsverein einen wunderbaren Abschluss meiner Karriere.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/BZ58jeQ3-Po?start=20&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Portrait von Benjamin Lauth &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-karriere-nach-der-karriere&quot;&gt;Meine Karriere nach der Karriere&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nachdem ich meine Fußballschuhe an den Nagel gehängt habe, habe ich das Sportmanagement-Studium abgeschlossen und die Trainerscheine bis zur A-Lizenz gemacht. Zudem arbeite ich für DAZN bei Fußballübertragungen als Experte. Ich kann mir vorstellen, später im Management eines Vereins zu arbeiten.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werdegang-von-benjamin-lauth&quot;&gt;Werdegang von Benjamin Lauth&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Spiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2002–2004&lt;/td&gt;&lt;td&gt;TSV 1860 München&lt;/td&gt;&lt;td&gt;61 (22)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2004-2007&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Hamburger SV&lt;/td&gt;&lt;td&gt;47 (10)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2007&lt;/td&gt;&lt;td&gt;VfB Stuttgart&lt;/td&gt;&lt;td&gt;11 (1)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2007-2008&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Hannover 96&lt;/td&gt;&lt;td&gt;21 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2008-2014&lt;/td&gt;&lt;td&gt;TSV 1860 München&lt;/td&gt;&lt;td&gt;188 (63)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;204-2015&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Ferencváros Budapest&lt;/td&gt;&lt;td&gt;23 (6)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="TSV 1860 Muenchen" /><category term="VfB Stuttgart" /><category term="Hamburger SV" /><category term="Hannover 96" /><summary type="html">Der Stern von »Benny» Lauth ging 2002 auf, als er beim TSV 1860 München quasi aus dem Nichts kam, die Bundesliga aufmischte und zu einem der begehrtesten Stürmer Deutschlands wurde. Hier stellt er seine Traumelf aus seinen früheren Mitspielern in München, Hamburg und Stuttgart vor und erinnert sich dabei an die Macken von Gabor Király, den »Kannibalen« Karim Boulahrouz und Torschusstraining mit Davor Suker. Außerdem spricht er über seinen besten Trainer und lässt seine wechselhafte Karriere Revue passieren.</summary></entry><entry><title type="html">Christian Pander</title><link href="https://meine-traumelf.de/spieler/christian-pander/" rel="alternate" type="text/html" title="Christian Pander" /><published>2020-07-01T00:00:00+02:00</published><updated>2020-07-01T00:00:00+02:00</updated><id>https://meine-traumelf.de/spieler/christian-pander</id><content type="html" xml:base="https://meine-traumelf.de/spieler/christian-pander/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Christian-Pander.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;»Dass wir die Meisterschaft 2007 knapp verpasst haben, tut mir bis heute vor allem für unsere Fans leid«, sagt Christian Pander im Rückblick auf seine Zeit bei Schalke. Wie sehr er den Königsblauen noch verbunden ist, spiegelt sich in seiner persönlichen Traumelf wider, die er aus seinen früheren Mitspielern gebildet hat. Dabei erinnert er sich an Vaterfigur Marcello Bordon, geniale No-Look-Pässe von Lincoln und die überragende Einstellung von Superstar Raúl. Außerdem verrät er, von welchen europäischen Top-Vereinen er nach seinem Traumtor im Länderspiel gegen England Anfragen erhalten hat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Christian Pander&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Christian-Pander.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;christian-pander-über&quot;&gt;Christian Pander über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;manuel-neuer--torwart--schalke-04&quot;&gt;Manuel Neuer // Torwart // Schalke 04&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Manu ist für mich nicht nur immer noch der beste Torwart der Welt, sondern er hat auch das Torwartspiel revolutioniert. Als er aus der Schalker Jugend zu uns ins Profi-Team kam, haben wir sofort gemerkt, was für eine große Qualität in ihm steckte. Als Trainer Mirko Slomka ihn mit gerade mal 20 Jahren zur Nummer 1 machte, hat Manu sofort gezeigt, dass er dem Druck eines Ligaspiels standhält. Bemerkenswert waren nicht nur seine Reflexe, sondern auch seine fußballerischen Qualitäten. Wenn er in den Trainingsspielen mal im Feld mitgespielt hat, war kaum ein Unterschied zu den Feldspielern zu sehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Mitspieler war Manu total umgänglich und für jeden Spaß zu haben. Mit zunehmendem Alter trat er nach außen etwas bedächtiger auf, was als Kapitän von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayern-muenchen&quot;&gt;Bayern München&lt;/a&gt; und der Nationalmannschaft schließlich auch angemessen ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rafinha--rechter-verteidiger--schalke-04&quot;&gt;Rafinha // Rechter Verteidiger // Schalke 04&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Man könnte meinen, dass die Position des Rechtsverteidigers eigens für Rafinha erschaffen worden sei. Auf dieser Position war er überragend, was vor allem an seinem Zweikampfverhalten und seinen Flankenläufen lag. Ihm ist es sogar gelungen, aus einer Schwäche eine Stärke zu machen: Mit seiner geringen Körpergröße war er im Kopfballspiel den meisten Gegenspielern zwar unterlegen, doch mit seiner Aggressivität hat er es perfektioniert, seine Gegner immerhin so sehr beim Kopfball zu stören, dass diese den Ball nicht mehr platzieren konnten. So wie ich ihn in der Kabine als Spaßvogel erlebt habe, war es kaum zu glauben, wie hart er auf dem Platz zu Werke gegangen ist&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;marcello-bordon--innenverteidiger--schalke-04&quot;&gt;Marcello Bordon // Innenverteidiger // Schalke 04&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vor allem für jüngere Spieler wie mich war Bordon wie eine Vaterfigur. Vielleicht gab es auf Schalke nie einen besseren Kapitän als ihn! Auch in meiner &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;Traumelf&lt;/a&gt; sollte er die Binde tragen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marcello ist der beste Innenverteidiger, mit dem ich in meiner Karriere zusammengespielt habe. Er hatte einen unfassbar harten Schuss und war ein überragender Kopfballspieler. In der Luft war er mit seiner kräftigen Statur, seiner großen Sprungkraft und seinem perfekten Timing kaum zu stoppen. Das kam mir zugute, denn bei meinen Eckbällen und Freistoßflanken war er mein Zielspieler. Damit hat er mir regelmäßig Scorerpunkte und gute Noten in die Sportzeitungen beschert. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mladen-krstajić--innenverteidiger--schalke-04&quot;&gt;Mladen Krstajić // Innenverteidiger // Schalke 04&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Für mich als Linksverteidiger war Mladen in der Viererkette der perfekte Nebenmann. Er hat auf dem Platz einfache Sachen gemacht, spielte völlig unspektakulär, aber war im Zweikampf eine Maschine. Weil ich meine Qualitäten eher in der Offensive hatte, war er für mein Spiel absolut förderlich. Während die meisten Innenverteidiger wollen, dass an sie in der Defensive unterstützt, hatte Mladen so eine große Qualität und so ein großes Selbstbewusstsein, dass er mich regelmäßig nach vorne geschickt hat, damit ich dort meine Stärken voll ausspielen konnte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;christian-pander--linker-verteidiger--schalke-04&quot;&gt;Christian Pander // Linker Verteidiger // Schalke 04&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich war weder ein großer Techniker noch ein guter Zweikämpfer, doch in der A-Jugend wurde ich von Trainer Norbert Elgert vom Linksaußen zum Linksverteidiger umfunktioniert, weil ich ein gutes Stellungsspiel hatte, ziemlich schnell war und gefährliche Flanken schlagen konnte. Ralf Rangnick hat meine Standards mal als »gefährlich wie Brandfackeln« bezeichnet. Als besonders guter Verteidiger gehe ich wahrscheinlich nicht in die Fußballgeschichte ein. Die Fans verbinden mich stattdessen eher mit meinen vielen Verletzungen oder mit meinem Tor im Länderspiel gegen England.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jermaine-jones--defensives-mittelfeld--schalke-04&quot;&gt;Jermaine Jones // Defensives Mittelfeld // Schalke 04&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Unter Felix Magath hatten wir Spieler nicht viel zu lachen. Dass ich diese Zeit trotzdem positiv in Erinnerung habe, liegt an Jermaine. Mit ihm habe ich mir damals bei Auswärtsfahrten das Zimmer geteilt.  Was kaum einer weiß: Er ist fast so talentiert wie Matze Knop darin, andere zu imitieren. Nicht nur deswegen ging es mit ihm immer lustig zu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf dem Platz ist Jermaine ohne Angst in jeden Zweikampf geflogen und war zudem ein Konditionswunder. Ich erinnere mich, wie er nach einer mehrmonatigen Verletzungspause sein Comeback gefeiert hatte und er in seinem ersten Spiel nach einem Eckball im Vollsprint in den gegnerischen Strafraum gelaufen ist, dort in ein hartes Duell verwickelt wurde und anschließend mit heruntergelassenen Stutzen wieder zurück nach hinten gespurtet ist. Mich hätte man schon nach dem ersten Sprint auswechseln müssen! &lt;em&gt;(lacht)&amp;gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;levan-kobiashvili--linkes-mittelfeld--schalke-04&quot;&gt;Levan Kobiashvili // Linkes Mittelfeld // Schalke 04&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Levan war ein unfassbar guter Fußballer. Mit seinem ausgezeichneten Passpiel, seiner Übersicht und seiner blitzsauberen Technik konnte er sowohl Linksverteidiger als auch im linken Mitelfeld auf höchstem Niveau spielen. Es war nicht sonderlich schnell, aber mit seiner Spielintelliganz und seiner Handlungschnelligkeit hat er dieses Manko mehr als ausgeglichen. So hat er gefährliche Situationen erkannt, bevor sie entstanden sind. Auch außerhalb des Platzes war »Kobi« mit einer ruhigen Art ein total angenehmer Zeitgenosse.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lars-stindl--rechtes-mittelfeld--hannover-96&quot;&gt;Lars Stindl // Rechtes Mittelfeld // Hannover 96&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lars ist ein großartiger Fußballer mit einer Passquote á la Toni Kroos. Von seiner Technik, Übersicht und Handlungsschnelligkeit  können sich die meisten ein Stück abschneiden. Sowohl von der sportlichen Qualität, als auch von seiner Persönlichkeit her tut er jeder Mannschaft gut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Hannover war Lars ein super Kapitän, der andere mitziehen konnte. Ihm ging es mit dem Amt nicht darum, nach Außen gut dazustehen, sondern er hatte nur den Erfolg und den Zusammenhalt des Teams im Sinn. Auch deswegen hatte er großen Anteil daran, dass wir damals zweimal in die Euro League eingezogen sind. Und allein schon wegen seines Traumtors bei unserem »Heimspiel« in Kopenhagen hat er seinen Platz in meiner Traumelf verdient!&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/YETapWTcWyc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Traumtor von Lars Stindel in der Euro League gegen Kopenhagen&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lincoln--offensives-mittelfeld--schalke-04&quot;&gt;Lincoln // Offensives Mittelfeld // Schalke 04&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lincoln konnte bessere No-Look-Pässe spielen als ich mit hingucken! Er ist wahrscheinlich der beste Fußballer, mit dem ich jemals zusammenspielen durfte. Während Fußball bei jemanden wie Thomas Müller eher nach Arbeit aussieht, hatte Lincoln eine unfassbare Leichtigkeit in seinem Spiel. Er hatte so eine gute Ballkontrolle, dass der Ball ihm zu gehorchen schien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach dem Training haben wir beide oft noch Freistöße geübt. Einerseits war es für mich bewundernswert und andererseits frustrierend, mit welcher Selbstverständlichkeit er fast jeden Ball im Winkel versenkt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Defensive hat Lincoln sich zwar nicht übermäßig ins Zeug gelegt, aber als Spielmacher war erfür uns wahnsinnig wichtig, denn er war ein »Unterschiedspieler«. Ich bin mir sicher: Wäre er 2007 kurz vor Saisonende nicht wegen einer Roten Karte gesperrt gewesen, hätten wir die nötigen Punkte für die Meisterschaft geholt!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;gerald-asamoah--sturm--schalke-04&quot;&gt;Gerald Asamoah // Sturm // Schalke 04&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Während meiner Zeit auf Schalke habe ich weiterhin in meiner Heimat Münster gewohnt, sodass ich relativ selten etwas mit den Teamkollegen unternommen habe. »Asa« bildete da jedoch eine Ausnahme. In unserem Kader war er einer der wichtigsten Bezugspersonen für mich. Seine gute Laune war ansteckend: Egal ob wir ein Spiel verloren hatten oder das Wetter lausig kalt war, Asa kam stets mit guter Laune zum Training. Selbst wenn ich ihm mal vorgehalten habe, dass er im WM-Finale 2002 gegen Ronaldo einen Tick zu spät kam, konnte das seine Laune nicht trüben. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Spielweise von Asa passte zu Schalke wie Arsch auf Eimer. Er hat Fußball gearbeitet und seinen Körper überall reingeworfen. Das kam wiederum mir entgegen, weil er dadurch ständig Freistöße rausgeholt hat, sodass ich wiederum die Bälle gefährlich vor das Tor schlagen konnte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;raúl--sturm--schalke-04&quot;&gt;Raúl // Sturm // Schalke 04&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Raúl kam 2010 überraschend von Real Madrid zu uns. Er hatte damals mehr Tore in der Königsklasse geschossen, als unser restlicher Kader Champions-League-Spiele absolviert hatte. Fußballerisch war Raúl genial, vor allem hatte er ein untrügliches Gefühl für Raum und Zeit. Er hatte es gar nicht nötig, hart zu schießen, sondern konnte den Ball von überall im Strafraum locker im Tor versenken, sobald sich ihm eine Schussgelegenheit auftat. Schade, dass Lincoln und Raúl nie zusammen in einer Mannschaft gespielt haben, das wäre für jeden Schalker ein Traum gewesen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei Felix Magath hatte Raúl einer Ausnahmestellung und daher die Erlaubnis, Trainingseinheiten auszusetzen. Das hat er aber nicht ein einziges Mal ausgenutzt, sondern hat jede Einheit voll durchgezogen, selbst wenn sie noch so anstrengend war! Dass sich jemand mit so einer Vita zum Ende seiner Karriere noch so reingehängt hat, ist nicht selbstverständlich. Raúl hat auch nie den Star heraushängen lassen. Wie professionell, vorbildlich und mannschaftsdienlich er sich verhalten hat, kann man ihm gar nicht hoch genug anrechnen. Nebenbei hat er mir damit gezeigt, dass am Erfolg immer auch harte Arbeit hängt. Ganz nach dem Motto von Felix Magath: &lt;em&gt;»Qualität kommt von Qual!«&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-christian-pander&quot;&gt;Karriere-Insights von Christian Pander&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-besten-trainer&quot;&gt;Meine besten Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In der Schalker Jugend habe ich nur ein Jahr unter &lt;a class=&quot;internal-link&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://amzn.to/3exOWFo&quot;&gt;Norbert Elgert&lt;/a&gt; trainiert, habe in der Zeit aber mehr gelernt als in den zehn Jahren vorher. obwohl ich zu Beginn der Saison nicht annähernd wusste, wie man in der Viererkette verteidigt, hat er es in weniger als 9 Monaten geschafft, mich von einem halbwegs guten Linksaußen zu einem linken Verteidiger umfunktionieren. Fast unglaublich, dass ich danach in der Lage war, Linksverteidiger in der 1. Bundesliga zu spielen! Was für ein außergewöhnlich guter Ausbilder von jungen Spielern er ist, hat er nicht nur bei mir, sondern auch schon bei Mesut Özil, Leroy Sané, Julian Draxler, Benedikt Höwedes, Sead Kolasinac, Manuel Neuer und noch vielen unter Beweis gestellt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Profi-Bereich war Mirko Slomka mein wichtigster Trainer. Nachdem Ralf Rangnick Ende 2005 aufgrund seiner Ehrenrunde vor dem Spiel gegen &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/mainz-05/&quot;&gt;Mainz 05&lt;/a&gt; kurzfristig entlassen wurde, ist Slomka überraschend vom Co- zum Chef-Trainer befördert worden. Leider haben wir den Meistertitel 2007 unter seiner Führung knapp verpasst. Wenn wir damals Deutscher Meister geworden wären, würde heute wahrscheinlich ein Mirko-Slomka-Denkmal in Gelsenkirchen stehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011 haben sich unserer Wege erneut gekreuzt, als Slomka mich zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hannover-96/&quot;&gt;Hannover 96&lt;/a&gt; geholt hat. Auch dort hat er gezeigt, was für ein guter Trainer er ist, als wir uns unter seiner Führung zweimal für die Euro League qualifiziert haben. Für den Verein war es die erfolgreichste Phase der letzten Jahrzehnte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-weg-zum-profi&quot;&gt;Mein Weg zum Profi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In der Jugend war ich alles andere als ein Überflieger, habe in Jahr B-Jugend von Preußen Münster zunächst sogar nur in der 2. Mannschaft gespielt. Nachdem ich dort aber einen Sprung nach vorne gemacht hatte, bin in die A-Jugend von Schalke gewechselt. Parallel dazu habe ich eine Ausbildung zum Groß- und Außenhandelskaufmann begonnen. Damals habe ich von 7 bis 16 Uhr gearbeitet, bin dann zum Training und war erst um 21 Uhr wieder Zuhause. Das war eine harte Zeit, aber ich möchte sie nicht missen, denn dadurch ist mir bewusst geworden, was für ein Privileg es ist, Fußball-Profi sein zu dürfen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Schalke mir einen Profivertrag angeboten hat und ich somit meinen Fuß in der Tür zum Profifußball hatte, habe ich trotz Bedenken meiner Mutter die Ausbildung abgebrochen und alles auf die Karte Fußball gesetzt. Ich wollte mir später nicht vorwerfen, es nicht zumindest versucht zu haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei den Profis war ich von Beginn an im Kader, doch aufgrund einer langen Verletzung kam ich erst in meiner zweiten Saison im Alter von 20 Jahren zu meinem ersten Einsatz bei den Profis. Mein 1. Bundesligaspiel ist nicht nur mir noch in bester Erinnerung, sondern vermutlich halb Fußball-Deutschand: Es war das Eröffnungsspiel der Saison 2004/2005, als im Bremer Weserstadion das Flutlicht ausgefallen ist und die Partie erst mit einer Stunde Verzögerung beginnen konnte. Als ich zum ersten Mal Bundesligaluft geschnuppert hatte, wusste ich, dass ich meinen Platz nicht mehr freiwillig räumen würde.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-verletzungsanfälligkeit&quot;&gt;Meine Verletzungsanfälligkeit&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Meine vielen Verletzungen gehören leider zu meiner Karriere dazu. Mein Körper war durchaus für den Profi-Fußball gemacht, schließlich hatte ich so gut wie nie die typischen Fußballermalaisen wie Muskelfaserrisse oder Muskelbeschwerden. Der ganze Schlamassel begann 2005 mit einem Zweikampf mit Andreas Hinkel. Er ist so unglücklich auf mein Bein gefallen, dass dabei unter anderem mein Kreuzband, Innenband und Meniskus schwer mit Mitleidenschaft gezogen wurden. Ein sehr erfahrener Arzt meinte damals, dass er so etwas in dieser Komplexität nie zuvor gesehen hat. Einige Ärzte hatten mir bereits geraten, mich mit einem vorzeitigen Karriereende zu beschäftigen. Aber für mich stand außer Frage, dass es das schon gewesen sein sollte. Nach langer Suche habe ich schließich einen Arzt gefunden, der davon überzeugt war, mich wieder hinzukriegen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich meiner gesamten Karriere hatte ich insgesamt sechs Knie-Operationen, die alle auf diese erste schwere Verletzung zurückzuführen waren, denn das Knie war seitdem meine Schwachstelle. Heute bin ich wahnsinnig dankbar, dass ich trotzdem bis 32 Jahren spielen und weit über 150 Partien auf höchstem Niveau machen konnte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;die-verpasste-meisterschaft-mit-schalke-2007&quot;&gt;Die verpasste Meisterschaft mit Schalke 2007&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nach der »Meisterschaft der Herzen« im Jahr 2001 war Schalke nie wieder so nah dran am Titel wie in der Saison 2006/07. Leider haben wir am vorletzten Spieltag beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/borussia-dortmund/&quot;&gt;BVB&lt;/a&gt; die entscheidenden drei Punkte liegen lassen. Dass wir die Meisterschale nicht erringen konnten, ärgert mich gar nicht so sehr für mich persönlich, sondern vielmehr für unsere Fans und die ganze Region! Unsere Anhänger leben den &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/schalke-04/&quot;&gt;FC Schalke 04&lt;/a&gt; und würden ihr letztes Hemd für den Verein geben. Es tut mir bis heute leid, dass wir ihnen den Titel nicht schenken konnten. Sie hätten es mehr als verdient gehabt!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-traumtor-gegen-england&quot;&gt;Mein Traumtor gegen England&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2007 habe ich beim Länderspiel im Wembleystadion gegen England mein Debüt in der Nationalmannschaft gefeiert. Auch wegen meines Siegtores zum 2:1, dass zum »Tor des Monats« gewählt wurde, zählt das Spiel zu den Highlights meiner Karriere.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/lXCZN7uUC-s&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Siegtor von Christian Pander zum 2:1 gegen England&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach dem Spiel ist wahnsinnig viel passiert. Ich wurde von Presseanfragen überhäuft und bekam auf einmal über teils windige Berater diverse Anfragen, unter anderem von Real Madrid und Juventus Turin. Ein Wechsel stand für mich aber überhaupt nicht zur Debatte. Zum einen hatte ich meinen Vertrag erst kurz vorher verlängert und zum anderen war und ist Schalke mein Herzensverein. Hier fühlte ich mich verdammt wohl und konnte weiter mein Ding machen. Ich war nie jemand, der die Öffentlichkeit gesucht hat, sondern wollte einfach nur Fußballspielen, aber nicht ständig darüber reden oder im Mittelpunkt stehen. Daher war es auch Kalkül von mir, in der Presse vor allem über meine Leidenschaft für Hip-Hop und meine eigene Musik zu reden, um weniger über alle anderen Themen sprechen zu müssen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-zweite-karriere&quot;&gt;Meine zweite Karriere&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nachdem meine aktive Karriere 2015 zu Ende ging, habe ich zunächst ein Sportmanagement-Studium abgeschlossen. Das hat mir allerdings nur bedingt zugesagt, sodass ich etwas anderes machen wollte. Über meine gute Bekanntschaft zu Sharon Paschke, der schon seit vielen Jahren im Bereich Coaching und Mentoring tätig ist, bin ich auf das Thema Sportmentoring gekommen. Im Zuge dessen haben wir die Firma &lt;a class=&quot;internal-link&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.kompass-sportmentoring.de/&quot;&gt;KOMPASS Sportmentoring&lt;/a&gt; gegründet und ich habe eine Weiterbildung zum Sport- und Mentaltrainer absolviert. Seit 2019 begleite ich nun Profisportler und Nachwuchstalente im Bereich Mentaltraining. Damit konnte ich zum zweiten Mal mein Hobby zum Beruf machen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir betreuen nicht nur Sportler, sondern auch Unternehmer und haben zudem mit »MentaleticKids« ein Online-Kurs für Kinder und Jugendliche entwickelt, um sie mental zu stärken, ihnen Prüfungsangst zu nehmen und ihnen Selbstbewusstsein zu vermitteln. Als Vater von drei Kindern liegt mir das besonders am Herzen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werdegang-von-christian-pander&quot;&gt;Werdegang von Christian Pander&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Spiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2004–2011&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC Schalke 04&lt;/td&gt;&lt;td&gt;78 (5)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2011-2015&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Hannover 96&lt;/td&gt;&lt;td&gt;63 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="Schalke 04" /><category term="Hannover 96" /><summary type="html">»Dass wir die Meisterschaft 2007 knapp verpasst haben, tut mir bis heute vor allem für unsere Fans leid«, sagt Christian Pander im Rückblick auf seine Zeit bei Schalke. Wie sehr er den Königsblauen noch verbunden ist, spiegelt sich in seiner persönlichen Traumelf wider, die er aus seinen früheren Mitspielern gebildet hat. Dabei erinnert er sich an Vaterfigur Marcello Bordon, geniale No-Look-Pässe von Lincoln und die überragende Einstellung von Superstar Raúl. Außerdem verrät er, von welchen europäischen Top-Vereinen er nach seinem Traumtor im Länderspiel gegen England Anfragen erhalten hat.</summary></entry><entry><title type="html">Thorsten Stuckmann</title><link href="https://meine-traumelf.de/spieler/thorsten-stuckmann/" rel="alternate" type="text/html" title="Thorsten Stuckmann" /><published>2020-06-18T00:00:00+02:00</published><updated>2020-06-18T00:00:00+02:00</updated><id>https://meine-traumelf.de/spieler/thorsten-stuckmann</id><content type="html" xml:base="https://meine-traumelf.de/spieler/thorsten-stuckmann/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Thorsten-Stuckmann.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Publikumsliebling bei Eintracht Braunschweig, ausgemustert bei Alemannia Aachen und Elfmeterkiller in England. Die Karriere von Thorsten Stuckmann verlief nicht immer gradlinig, aber klang mit einem Happy End aus. Hier stellt »Stucki« seine Traumelf aus seinen früheren Teamkameraden vor und erinnert sich an raue Sitten auf der Insel, Halbzeitansagen von Matze Lehmann und den dicken Hintern von Benjamin Auer. Außerdem verrät er, was Friedhelm Funkel der neuen Trainergeneration voraus hat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Thorsten Stuckmann&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Thorsten-Stuckmann.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;thorsten-stuckmann-über&quot;&gt;Thorsten Stuckmann über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;declan-rudd--torwart--preston-north-end&quot;&gt;Declan Rudd // Torwart // Preston North End&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In Preston war ich etwa zweieinhalb Jahre die Nummer 1 und habe gute Leistungen abgeliefert, wurde von den Fans sogar einmal zum “Spieler das Jahres” gewählt, als mir urplötzlich ein junger Torwart vor die Nase gesetzt wurde. Der Verein hatte in der Winterpause mit Declan Rudd einfach einen neuen jungen Keeper von Norwich City ausgeliehen, den der Trainer sofort ins Tor gestellt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erst war ich enttäuscht, doch auf Declan konnte ich nicht böse sein, zumal wir uns super verstanden haben. Außerdem gebe ich gerne zu, dass er mit Anfang 20 schon ein richtig guter Torwart und für sein Alter verdammt weit war. Athletik, Stellungsspiel, Spielverständnis, Übersicht – er war ein kompletter Torwart. Und anders als der eine oder andere englische Jungprofi war Declan sehr professionell und hat akribisch an seiner Karriere gearbeitet. Er hat keine wilden Partys gefeiert und ist irgendwann sogar Veganer geworden, um über die Ernährung noch das letzte Prozent aus sich herauszukitzeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In meiner Traumelf nominiere ich Alexander Kunze als Ersatztorwart, weil ich von ihm als Torwart und vor allem als Mensch sehr viel haben lernen dürfen. Er hat mir gezeigt, wie sich eine Nummer 2 gegenüber dem Stammtorwart und dem Team verhalten sollte. Nachdem ich ihn in Braunschweig im Tor abgelöst habe, hat er mich klaglos und zu 100 Prozent unterstützt. Wenn ich einen Fehler gemacht habe, war er der Erste, der mir danach gut zugesprochen hat. Das war vorbildlich und so habe ich es später selbst gehandhabt, wenn ich ins zweite Glied zurückversetzt wurde.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;scott-laird--linker-verteidiger--preston-north-end&quot;&gt;Scott Laird // Linker Verteidiger // Preston North End&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Scott war in Preston mein Nachbar und mein bester Freund. Er hat mir die Integration in England sehr erleichtert und war immer da, wenn ich mal Hilfe brauchte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als wir im FA-Cup gegen Manchester City gespielt haben, hat er uns 1:0 in Führung geschossen und uns von der Sensation träumen lassen. Leider haben wir noch mit 1:3 verloren, doch das Spiel war eins der Highlights meiner Karriere. Und für Scott hatte es sich auch gelohnt: Seit der Jugend hat er von seiner Oma für jedes Tor zur Belohnung 1 Pfund bekommen. So auch nach dem Spiel gegen ManU. Anständig, wie er war, hat er seine Oma nach dem Spiel auch übers Fernsehen gegrüßt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bailey-wright--innenverteidiger--preston&quot;&gt;Bailey Wright // Innenverteidiger // Preston&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bailey kam in Preston frisch aus der Jugend und war auf dem Weg zum Stammspieler, als wir einen neuen Trainer bekamen, der alle Spieler loswerden wollte, die er nicht selbst verpflichtet hatte. Ich war der Einzige, der davon verschont blieb, was vermutlich daran lag, dass ich in der Vorsaison von den Fans zum »Spieler des Jahres« gewählt wurde und er es sich nicht mit den Anhängern verscherzen wollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer sich seinem Willen des Trainers widersetzte, wurde schlecht behandelt. Doch Bailey hatte als 19-Jähriger den Mumm, einen Transfer zu verweigern und auf seinen Vertrag zu pochen. Er kam ein paar Jahre vorher als Jugendlicher ganz allein aus Australien nach England und stand kurz davor, sich bei seinem Herzensverein durchzusetzen. Das wollte er nicht aufgeben. Die Geschichte hatte tatsächlich ein Happy End: Er wurde bei uns zum absoluten Stammspieler und ist 2014 sogar als Nationalspieler mit Australien zur WM nach Brasilien gefahren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Team war Bailey hoch angesehen, weil er als Typ charakterlich überragend und auf dem Platz ein kompromissloser Leader war, der für seine Mannschaftskollegen durchs Feuer gegangen ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;andre-hoffmann--innenverteidiger--fortuna-düsseldorf&quot;&gt;Andre Hoffmann // Innenverteidiger // Fortuna Düsseldorf&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Für einen Torwart war Andre ein dankbarer Spieler, weil er in der Abwehr keine wilden Sachen gemacht hat, sondern einen ganz soliden Ball gespielt hat. Herausragend war sein Kopfballspiel. Hinten hat er damit gefährliche Situationen entschärft und vorne ganz wichtige Tore erzielt, die zu unserem Aufstieg in die 1. Bundesliga beigetragen haben. Außerdem steht »Hoffi« in meiner &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;Traumelf&lt;/a&gt;, weil er der absolute Lieblingsspieler meines kleinen Sohnes ist!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;finn-holsing--rechter-verteidiger--eintracht-braunschweig&quot;&gt;Finn Holsing // Rechter Verteidiger // Eintracht Braunschweig&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Wir haben zwar nur zwei Jahre zusammengespielt, doch bis heute ist Finn mein bester Freund im Fußball. In Braunschweig waren wir unzertrennlich. Wir haben uns bei Auswärtsspielen nicht nur das Zimmer geteilt, sondern haben auch außerhalb des Fußballs viel unternommen. Ich könnte eine Menge Geschichten erzählen, doch die sind nicht für die Öffentlichkeit bestimmt. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;
Sportlich imponiert hat mir vor allem seine Einstellung: Unter &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/trainer/michael-krueger/&quot;&gt;Trainer Michael Krüger&lt;/a&gt; hat er zwar nicht immer gespielt, aber sobald er auf dem Rasen stand, hat er 150 Prozent gegeben. Genauso viel Leidenschaft hat er übrigens auch in die Pflege seiner Fußballschuhe gesteckt!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;matthias-lehmann--defensives-mittelfeld--alemannia-aachen&quot;&gt;Matthias Lehmann // Defensives Mittelfeld // Alemannia Aachen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Meine erste Begegnung mit Matze war in einem Zweitligaspiel von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/eintracht-braunschweig/&quot;&gt;Eintracht Braunschweig&lt;/a&gt; gegen den TSV 1860 München, als ich einen Elfmeter von ihm gehalten habe, er aber cool geblieben ist und mir den Nachschuss unbeeindruckt mit voller Wucht um die Ohren ins Netz gehauen hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Aachen war Matze unser Kapitän und absoluter Leader. Ich erinnere mich noch gut an ein Spiel gegen &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/mainz-05/&quot;&gt;Mainz 05&lt;/a&gt;, als wir zur Halbzeit zurücklagen und unser Trainer Jürgen Seeberger in der Kabine keine richtige Idee hatte, wie wir die Mainzer packen können. Dann hat Matze einfach das Wort ergriffen und hat uns an der Taktiktafel erklärt, wie wir in der 2. Halbzeit spielen sollen. Wir sind mit seiner Marschroute zurück auf den Platz und haben das Spiel noch gewonnen!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;florian-neuhaus--rechtes-mittelfeld--fortuna-düsseldorf&quot;&gt;Florian Neuhaus // Rechtes Mittelfeld // Fortuna Düsseldorf&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Wenn Flo nicht Nationalspieler wird, dann habe ich keine Ahnung von Fußball! Er ist der beste Spieler, mit dem ich in meiner Karriere zusammen in einem Team stand. Mit welcher Leichtigkeit und Coolness er Fußball spielt, ist der Wahnsinn. Selbst wenn er von drei Gegnern bedrängt wurde, hat er die Ruhe bewahrt. Er war aus &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/borussia-moenchengladbach/&quot;&gt;Gladbach&lt;/a&gt; an Düsseldorf ausgeliehen und hatte mit seinen Leistungen maßgeblichen Anteil an unserem Aufstieg, nicht nur durch sein Tor und seine Vorlage, als wir bei &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/dynamo-dresden/&quot;&gt;Dynamo Dresden&lt;/a&gt; den Aufstieg in die 1. Liga perfekt gemacht haben. Auch bei der anschließenden Party war Flo dann ganz vorne mit dabei!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;josh-brownhill--linkes-mittelfeld--preston-north-end&quot;&gt;Josh Brownhill // Linkes Mittelfeld // Preston North End&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Josh kam aus der Jugend in unser Profi-Team und war ein typischer Box-to-Box-Player: immer unterwegs, anspielbereit und mit guten Ideen. Er war ein guter Typ, doch einmal sind wir aneinander geraten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Torwart konnte ich es nicht leiden, wenn die Stürmer den Ball im Training über mich rüberlupfen wollten. Er war neu im Team und wusste das nicht, doch die anderen Mitspieler haben ihm eingeredet, dass er das bei mir versuchen soll. Sein Versuch ging schief und ich habe seinen Ball über Trainingsgelände gehauen. Nach dem Training habe ich ihn noch am Schlafittchen gepackt und ihm solche Aktionen zukünftig verboten? Die anderen Jungs in der Kabine haben herzlich gelacht. Auf der Insel sind die Sitten etwas rauer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch die Geschichte geht noch weiter: Am nächsten Spieltag habe ich gesehen, dass der gegnerische Torwart immer weit vor seinem Kasten stand. In der Halbzeit habe ich Josh darauf hingewiesen und ihm die Erlaubnis zum Lupfen gegeben. Und tatsächlich hat er damit in dem Spiel noch ein Tor gemacht und kam danach direkt in meine Arme gelaufen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;james-coppinger--offensives-mittelfeld--doncester-rovers&quot;&gt;James Coppinger // Offensives Mittelfeld // Doncester Rovers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In Doncester ist James eine lebende Legende! Ich habe nur ein Jahr mit ihm zusammengespielt, aber in der Saison hat er mich nachhaltig beeindruckt. Ich habe in meiner ganzen Karriere keinen Spieler kennengelernt, der professioneller war als er: James war immer schon eine Stunde vor dem Training da und hat Extraschichten geschoben. Zu meiner Zeit in Doncester war er schon Mitte 30, aber war immer der fitteste im Team. Im Spiel war er ein Leader, ist 90 Minuten wie ein junger Gott marschiert und hat das Spiel mit seiner ganzen Erfahrung gelenkt. Mit fast 40 Jahren steht James immer noch für die Rovers auf dem Platz!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jo-garner--sturm--preston-north-end&quot;&gt;Jo Garner // Sturm // Preston North End&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Das absolute Gegenteil von James war Jo Garner! Ein absoluter Chaot, der nichts als Unsinn im Kopf hatte. Ein britischer Fußballer in der Tradition von George Best: Bei ihm drehte sich alles um Fußball, Frauen, Alkohol und Pferdewetten. Der Rest war ihm scheißegal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seine Karriere schien schon fast zu Ende zu sein, bevor sie angefangen hatte, doch unser neuer Trainer hatte ihn in die Spur bekommen. Unter ihm ist Jo explodiert, sodass er zu einem Garant für unseren Aufstieg in die 2. Liga wurde. Dabei hat er im Spiel genauso viel Gas gegeben, wie an der Theke. Außerdem hat Jo in unserer Aufstiegsrunde eines der schönsten Tore geschossen, die ich je gesehen habe.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/Sek8FbRQKw0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Traumtor von Jo Garner&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;benjamin-auer--sturm--alemannia-aachen&quot;&gt;Benjamin Auer // Sturm // Alemannia Aachen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Benny ist für mich der Prototyp eines Strafraumstürmers. Im Training habe ich ihn gerne in meinem Team gehabt, weil man ihn problemlos lang anspielen und der den Ball behaupten konnte, aber als Gegenspieler hat er mich ohne Ende genervt. Im Strafraum war er schwer vom Ball zu trennen, hat seine Gegenspieler mit seinem dicken Hintern auf Abstand gehalten, sich Platz verschafft und dann eiskalt abgeschlossen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach dem Training wollte er oft noch Extraschichten schieben und Torschüsse üben. Dabei hat er mich mit seiner Abschlussstärke zur Verzweiflung gebracht. In der 2. Liga hat er alles kurz und klein geschossen, aber in er 1. Liga kam er nicht richtig zum Zug. Das Schicksal teilt er mit Marius Ebbers oder Simon Terodde.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-ersatzbank&quot;&gt;Meine Ersatzbank&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Andreas Kunze // Torwart // Eintracht Braunschweig&lt;br /&gt;
Kaan Ayhan // Abwehr Fortuna Düsseldorf&lt;br /&gt;
Marco Höger // Abwehr // &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/alemannia-aachen/&quot;&gt;Alemannia Aachen&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Daniel Graf // Mittelfeld // Eintracht Braunschweig&lt;br /&gt;
Lewis Holtby // Mittelfeld // Alemannia Aachen&lt;br /&gt;
Rouven Hennings // Sturm // Fortuna Düsseldorf&lt;br /&gt;
Marek Lesniak // Sturm // Preußen Münster&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-thorsten-stuckmann&quot;&gt;Karriere-Insights von Thorsten Stuckmann&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/wSQMFUrLE3Q&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Glanzparaden von Thorsten Stuckmann&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-bester-trainer&quot;&gt;Mein bester Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich habe in der Saison 2016/17 zum Abschluss meiner Karriere in Düsseldorf noch unter Friedhelm Funkel gespielt. Wie er das Team geführt hat, wie er jeden Einzelnen eingebunden und wie er seine Ansprachen gehalten hat, war überragend. Er hat uns zu einem eingeschworenen Haufen geformt und es geschafft, dass sich jeder in den Dienst der Mannschaft gestellt. Umgekehrt haben wir ihm blind vertraut. Ich glaube nicht, dass wir ohne Funkel in die 1. Bundesliga aufgestiegen wären. Die neue Trainergeneration ist super ausgebildet und hat eine ausgeklügelte Trainingslehre drauf, aber Friedhelm ist das beste Beispiel dafür, dass die Erfahrung und das Zwischenmenschliche mindestens genauso wichtig sind.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-weg-zum-profi&quot;&gt;Mein Weg zum Profi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als Kind habe ich wie fast jeder kleine Junge davon geträumt, Fußballprofi zu werden. Mein Zwillingsbruder und ich haben den ganzen Tag Fußball gespielt. Ich habe meinem Vater nachgeeifert, der früher selbst Torwart war. In der C-Jugend hatte mein Bruder ein Angebot von der SpVg Beckum, doch mein Vater sagte, dass es seine Söhne nur im Doppelpack gäbe. In Beckum habe ich dann so gut gehalten, dass ich in der B-Jugend ein Angebot vom FC Gütersloh bekommen habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als A-Jugendlicher durfte ich dort regelmäßig bei den Profis mittrainieren, wo Rob Reekers Coach war. Ich bekam schließlich sogar einen Profi-Vertrag als 3. Torwart, doch nur einen Monat später wurde der Verein insolvent und mein Vertrag war hinfällig. Da habe ich meine Karriere schon beendet gesehen, doch nach mehreren Probetrainings, unter anderem beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hamburger-sv/&quot;&gt;HSV&lt;/a&gt; und beim SC Verl, bin ich schließlich bei Preußen Münster gelandet, sodass mein Weg im Profifußball doch noch weiterging.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-vereinswechsel&quot;&gt;Meine Vereinswechsel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nach meinem Wechsel mit 19 Jahren zu Preußen Münster habe ich dort recht schnell Stammtorwart Michael Melka verdrängt und durfte 2001 unter Trainer Uli Stielike als 3. Torwart mit zur U-20 WM nach Argentinien. Mit dabei waren unter anderem Tom Starke, Andreas Hinkel, Hanno Balitsch, Jermaine Jones und Christian Tiffert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2003 bin ich zu Eintracht Braunschweig gewechselt, um den nächsten Schritt zu machen. Dort wurde ich zwar zunächst nur als Nummer 2 verpflichtet, doch ich war mir sicher, dass ich mich dort durchsetzen würde. Mein erstes Pflichtspiel für die Eintracht war der perfekte Einstand: Im DFB-Pokal im Derby gegen den großen Rivalen &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hannover-96/&quot;&gt;Hannover 96&lt;/a&gt; haben wir 2:1 gewonnen. Die vier Jahre in Braunschweig waren die sportlich schönste Zeit meiner Karriere mit dem Aufstieg in die 2. Liga als absolutes Highlight. Wir haben tagelang gefeiert! Zudem hatte ich einen super Draht zu den Fans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch als mir Aachen-Manager Jörg Schmadtke nach dem Abstieg mit dem BTSV in die 3. Liga ein Angebot gemacht hatte, war mein Plan mich dort durchzusetzen und mit der Alemannia in die 1. Liga aufzusteigen. Im Tor gab es einen Dreikampf mit Stefan Straub, Kristian Nicht und mir, wo ich mich schließlich durchsetzen konnte, auch wenn in meinem ersten Spiel gegen den TuS Koblenz in der 44. Minute mit einer Roten Karte vom Platz geflogen bin. Der anvisierte Aufstieg hat aber nicht geklappt, auch wenn wir einmal nur knapp gescheitert sind. In meinem letzten Jahr bin ich wegen Verletzungen fast komplett ausgefallen und in der Zwischenzeit wurde Peter Hyballa neuer Trainer. Er hat konsequent auf junge Spieler gesetzt, weshalb mein Vertrag nicht verlängert wurde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011 war der Torwartmarkt in Deutschland zu, sodass ich mich auch im Ausland umgeschaut habe. Fast wäre ich bei Leeds United gelandet, doch im Probetraining hat mein Konkurrent Kaspar Schmeichel den Torwarttrainer vor allem mit seinen langen Abschlägen bis zum gegnerischen Strafraum beeindruckt, sodass sie sich letztlich für ihn entschieden haben. Nach einigem Hin und Her habe ich schließlich einen Vertrag in England bei Preston North End in der 3. Liga unterschrieben. Dort haben ich mir gleich im ersten Spiel den Ruf eines Elfmeterkillers erarbeitet, als ich im Elfmeterschießen drei Dinger gehalten habe. Insgesamt habe ich in England rund 50 Prozent der Strafstöße gehalten, womit ich in England die Legende der Stärke der Deutschen im Elfmeterschießen weiter befeuern konnte. Was als kurzes Auslandsabenteuer in Preston geplant war, wurden vier wundervolle Jahre, inklusive Aufstieg in die 2. Liga mit dem Endspiel im legendären Wembleystadion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als meine Zeit in Preston zu Ende ging, habe ich mich den Docenster Rovers angeschlossen, wo es sportlich allerdings nicht so lief und wir abgestiegen sind. Danach habe ich mir noch einen Traum von der 1. Liga erfüllt und bin in die Scottish Premier League zu Partick Thistle gewechselt, wo ich als kurzfristigen Ersatz für einen verletzten Stammtorwart verpflichtet wurde und so die Gelegenheit hatte, gegen Celtic Glasgow und die Glasgow Ranges zu spielen. Das sind geile Erinnerungen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Frau und ich wollten zurück nach Deutschland, sind aber noch ein halbes in beim FC Chesterfield in England geblieben, damit mein ältester Sohn nicht während des Schuljahres wechseln musste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Deutschland war ich 2017 komplett weg vom Radar und weil die letzten beiden Jahre in England mit meinen Teams nicht gerade von Erfolg gekrönt waren, wollte ich meine Torwarthandschuhe schon an den Nagel hängen. Doch wie aus dem Nichts rief mich Fortuna-Scout &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/spieler/christian-weber/&quot;&gt;Christian Weber&lt;/a&gt; an, um mich als erfahrenen Mann für die U23-Mannschaft von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/fortuna-duesseldorf/&quot;&gt;Düsseldorf&lt;/a&gt; zu verpflichten. Infolge der Verletzungsmisere bei den Fortuna-Torhütern wurde ich nach drei Monaten für den Rest der Saison als Ersatztorwart von Rafael Wolf in die erste Mannschaft hochgezogen. So durfte ich den Aufstieg in die 1. Bundesliga in einem Team mit einem überragendem Mannschaftsgeist aus erster Hand miterleben. Das war der perfekte Abschluss meiner Karriere!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich zurückblicke, wie ich es aus dem beschaulichen Gütersloh bis in die weite Fußballwelt geschafft habe und welch großartigen Momente ich meinen fast 20 Jahren im Fußball-Business erleben durfte, bin ich mit meiner Karriere voll und ganz zufrieden&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-karriere-nach-der-karriere&quot;&gt;Meine Karriere nach der Karriere&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Gefahr, nach meiner Karriere in ein Loch zu fallen, bestand bei mir nicht. Zum einen habe ich das Studium zum Sportfachwirt begonnen und zum anderen bin seit April 2020 Teambetreuer bei der Vereinigung Deutscher Vertragsfußballer (VDV). Außerdem kommentiere ich als Experte für die DFL in englischer Sprache Bundesligaspiele, die dann als Komplettpaket mit Kommentar international vermarktet werden. Last but not least unterstütze ich meine Frau in ihrer Firma &lt;a href=&quot;https://www.lieblingstrikot.de/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lieblingstrikot&lt;/a&gt;, über die Fans, Spieler, Vereine und Sponsoren eine professionelle Berahmung von Trikots vornehmen lassen können.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werdegang-von-thorsten-stuckmann&quot;&gt;Werdegang von Thorsten Stuckmann&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Spiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2000–2003&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Preußen Münster&lt;/td&gt;&lt;td&gt;74 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2003-2007&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Eintracht Braunschweig&lt;/td&gt;&lt;td&gt;125 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2007-2011&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Alemannia Aachen&lt;/td&gt;&lt;td&gt;82 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2011-2015&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Preston North End&lt;/td&gt;&lt;td&gt;57 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2015-2016&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Doncaster Rovers&lt;/td&gt;&lt;td&gt;36 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2016-2017&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Patrick Thistle&lt;/td&gt;&lt;td&gt;5 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2017&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC Chesterfield&lt;/td&gt;&lt;td&gt;15 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2017-2018&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Fortuna Düsseldorf&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="Eintracht Braunschweig" /><category term="Alemannia Aachen" /><category term="Fortuna Duesseldorf" /><summary type="html">Publikumsliebling bei Eintracht Braunschweig, ausgemustert bei Alemannia Aachen und Elfmeterkiller in England. Die Karriere von Thorsten Stuckmann verlief nicht immer gradlinig, aber klang mit einem Happy End aus. Hier stellt »Stucki« seine Traumelf aus seinen früheren Teamkameraden vor und erinnert sich an raue Sitten auf der Insel, Halbzeitansagen von Matze Lehmann und den dicken Hintern von Benjamin Auer. Außerdem verrät er, was Friedhelm Funkel der neuen Trainergeneration voraus hat.</summary></entry><entry><title type="html">Willi Lemke</title><link href="https://meine-traumelf.de/trainer/willi-lemke/" rel="alternate" type="text/html" title="Willi Lemke" /><published>2020-05-29T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-29T00:00:00+02:00</updated><id>https://meine-traumelf.de/trainer/willi-lemke</id><content type="html" xml:base="https://meine-traumelf.de/trainer/willi-lemke/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Willi-Lemke.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;In seinen 17 Jahren als Manager von Werder Bremen hat Willi Lemke große Erfolge gefeiert und unzählige Spieler verpflichtet. Hier blickt er auf seine Zeit an der Weser zurück und bildet dabei seine Traumelf aus seinen wichtigsten und erfolgreichsten Transfers. Dabei erinnert er sich an Hahnenkämpfe zwischen Andy Herzog und Torsten Frings, das größte Schnäppchen in der Geschichte des Vereins sowie an eine eklatante Fehleinschätzung von Felix Magath. Außerdem spricht er über die Zusammenarbeit mit Trainer-Legende Otto Rehhagel und dessen besondere Rolle für den ganzen Verein.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Willi Lemke&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Willi-Lemke.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;willi-lemke-über&quot;&gt;Willi Lemke über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;oliver-reck--torwart&quot;&gt;Oliver Reck // Torwart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Oliver Reck war ein erstklassiger Torwart, wurde aber leider in der Öffentlichkeit unterschätzt. Er ist der erfolgreichste Torhüter unserer Vereinsgeschichte und war über zehn Jahre lang ein ganz wichtiger Rückhalt unserer Mannschaft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leider hat sein Image darunter gelitten, dass er nach einer unglücklichen Aktion, bei dem der Ball vom Pfosten an seinen den Kopf und von dort ins Tor kullerte, von einer großen deutschen Boulevard-Zeitung als »Pannen-Olli« tituliert wurde. Das hat mich total wütend gemacht! Schließlich gibt es keinen Torwart, der fehlerfrei ist, wenn ich zum Beispiel an Oliver Kahn denke, der bei unserem großartigen Sieg 2004 im Olympiastadion Ivan Klasnic auf allen Vierer hinterher gekrabbelt ist. Doch Olli Reck hatte das nötige Selbstvertrauen, um sich von solchen Überschriften nicht aus dem Konzept bringen zu lassen und seine Leistung konstant abzurufen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;marco-bode--linker-verteidiger&quot;&gt;Marco Bode // Linker Verteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Über ein Jahrzehnt hat Marco Bode bei uns einen feinen, schnellen Fußball gezeigt und in der Zeit viele wichtige Tore für uns geschossen. Mit seinen 101 Treffern steht er auf Platz 2 der &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;https://www.werder.de/de/der-svw/historie/vereinsrekorde/tore&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ewigen Torschützenliste von Werder&lt;/a&gt;. Vom Außenverteidiger bis zum Stürmer konnte er alles spielen und hat sich immer in den Dienst der Mannschaft gestellt. Außerdem ist er ein außergewöhnlich fairer Spieler gewesen. Seine Gelben Karten kann man gefühlt an einer Hand abzählen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darüber hinaus hat Marco der Mannschaft mit seinem positiven und einwandfreien Charakter sehr gutgetan. Anders als von dem einen oder anderen Fußballer gab es bei Marco nie Skandale oder andere Auffälligkeiten. Marco ist uns immer treu geblieben und ein Vorzeige-Werderaner. Ich bin froh, dass er heute bei uns als Aufsichtsratsvorsitzender in der Führungsriege von Werder sitzt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rune-bratseth--innenverteidiger&quot;&gt;Rune Bratseth // Innenverteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Rune Brathseth ist einer der besten Spieler in der Geschichte von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/werder-bremen/&quot;&gt;Werder Bremen&lt;/a&gt;. Er hatte für einen Verteidiger eine außergewöhnlich gute Technik, war enorm kopfballstark und unglaublich schnell. Dank seiner Schnelligkeit konnte er jeden Stürmer einholen oder ablaufen und hat sie dann mit einer Leichtigkeit fair vom Ball getrennt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es war einer der besten Transfers, die ich für Werder eingetütet habe und zudem ein echtes Schnäppchen. Ich erinnere mich noch gut an die Verhandlungen im Jahr 1986 mit den Vertretern von Rosenberg Trondheim. Vorstand, Manager und Juristen – ich saß einer großen Gruppe gegenüber. Die wollten das drei- oder vierfache von dem, was ich zu zahlen bereit war. Doch ich war bestens vorbereitet und hatte im Vorfeld auch schon alles mit Rune besprochen, sodass ich mich letztlich mit meinen Vorstellungen durchsetzen konnte. Aber natürlich wäre für einen Spieler seiner Klasse eine weitaus höhere Ablösesumme absolut gerechtfertigt gewesen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bruno-pezzey--innenverteidiger&quot;&gt;Bruno Pezzey // Innenverteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bruno Pezzey kam 1983 von &lt;a href=&quot;/verein/eintracht-frankfurt/&quot;&gt;Eintracht Frankfurt&lt;/a&gt; zu uns und wurde schnell ein absoluter Führungsspieler. Mit seiner körperlichen Präsenz, Zweikampfstärke und großen Gelassenheit war er ein großer Stabilisator unserer Defensive. Innerhalb des Teams war Bruno eine Stimmungskanone, ohne albern oder ein Kaspar zu sein. Mit seinem trockenen Humor und guten Sprüchen hat er uns regelmäßig herzlich zum Lachen gebracht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Nachricht seines plötzlichen Herztods bei einem Eishockeyspiel Ende 1994 mit nur 39 Jahren hat uns alle sehr traurig gemacht. Bruno steht auch deswegen in meiner Traumelf, weil ich oft und gerne an ihn zurückdenke.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;günter-hermann--rechter-verteidiger&quot;&gt;Günter Hermann // Rechter Verteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Günter Hermann war ein glänzender Spieler und stand 1990 zu Recht im WM-Kader, war allerdings nie der Liebling der Medien. In der Abwehr und im Mittelfeld hat er hervorragende Leistungen gezeigt und traumhafte Treffer für uns erzielt. Sein Tor in den Winkel bei unserem legendären 5:0-Sieg, dem »Wunder von der Weser« im Jahr 1988 gegen Dynamo Berlin, habe ich heute noch vor Augen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/4aT6JN6uOWU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Günter Herrmann trifft zum 2:0 gegen Dynamo Berlin&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dieter-eilts--defensives-mittelfeld&quot;&gt;Dieter Eilts // Defensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dieter Eilts kam 1984 als 19-Jähriger zu uns und beendete seine Karriere 2002 als Werder-Legende. Didi war unser Mr. Zuverlässig und ein Führungsspieler mit einem klaren Kopf. Er hatte maßgeblichen Anteil an unseren großen Erfolgen und ist daher aus meiner Traumelf nicht wegzudenken. Nicht nur für Werder hat unser Ehrenspielführer immer wieder aufs Neue erstklassige Leistungen abgeliefert, sondern auch beim EM-Sieg der Deutschen Nationalmannschaft 1996 in England. Heute arbeitet er mit großem Engagement in Bremen an einer Schule.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;torsten-frings--defensives-mittelfeld&quot;&gt;Torsten Frings // Defensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Thorsten Frings haben wir 1997 aus &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/alemannia-aachen/&quot;&gt;Aachen&lt;/a&gt; zu uns geholt. Unsere Hoffnungen in ihn haben sich voll erfüllt. Er hat sich bei uns zum Leader entwickelt und wurde auch in der Nationalmannschaft zum unumstrittenen Stammspieler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Torsten strotze von Anfang an vor Selbstbewusstsein und war trotz seiner Jugend sehr präsent. Als er sich auch noch einen Porsche gekauft hat, wurde er von Andy Herzog einmal im Training angepfiffen und »Lutscher« getauft, was im österreichischen eine Bezeichnung für »Kleinkind« ist. Damit hatte er den Spitznamen weg, denn wer als Neuling so dicke Backen macht, muss sich nicht wundern. Aber Torsten hat das locker aufgenommen. Solche Hahnenkämpfe zwischen dem jungen Wilden und etablierten Führungspersönlichkeiten gehören beim Fußball nun mal dazu.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;andreas-herzog--offensives-mittelfeld&quot;&gt;Andreas Herzog // Offensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Aus den vielen richtig guten offensiven Mittelfeldspielern, die wir schon in Bremen hatten, sticht Andy Herzog für mich hervor. Er war eine Führungspersönlichkeit und ein unheimlich eleganter Fußballer, der unsere Fans nicht nur mit seinen Freistoßtoren verzückt hat. Mit seinem Charisma war er ein großer Sympathieträger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Andy uns 1995 Richtung &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayern-muenchen/&quot;&gt;München&lt;/a&gt; verlassen hat, waren nicht nur unsere Fans traurig, sondern auch wir in der Führungsriege. Wir kamen alle super mit ihm klar. In der folgenden Saison war er mit den Bayern bei uns zu Gast. Als er aus den Katakomben ins Stadion kam, brandete Applaus auf. Andy hat zunächst gar nicht realisiert, dass der Jubel der Fans ihm gegolten hat, schließlich war er doch ausgerechnet zum großen Konkurrenten gewechselt. Doch unsere Fans haben sich unheimlich gefreut, ihn wiederzusehen. Später sagte Andy mir, dass das der Moment war, in dem er sich gefragt hat, wie er möglichst schnell wieder zurück nach Bremen kann. Und tatsächlich ist uns zur neuen Saison die Rückholaktion gelungen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mario-basler--offensives-mittelfeld&quot;&gt;Mario Basler // Offensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mario Basler war das Gegenteil von einem Führungsspieler, sondern ein hochbegabter Hallodri. Doch auch solche Typen braucht man in einer Mannschaft. Mario galt als kein einfacher Spieler und ist bereits in &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-kaiserslautern&quot;&gt;Kaiserslautern&lt;/a&gt; und bei &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hertha-bsc-berlin/&quot;&gt;Hertha BSC&lt;/a&gt; durch seine Launen aufgefallen. Wir haben aber kein Problem darin gesehen, ihn zu verpflichten, sondern haben voll darauf vertraut, dass unser Trainer Otto Rehhagel ihn in die richtige Spur bringt. Mario war nicht einfach zu führen, doch wir hatten vor ihm schließlich schon andere Spieler im Kader, die nicht besonders pflegeleicht waren und trotzdem eine wertvolle Rolle gespielt haben. Dabei denke ich zum Beispiel an Uwe Reinders oder Uli Borowka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario war ein Ausnahmespieler und konnte aus unmöglichen Winkeln Tore schießen. Sogar Eckbälle hat er direkt verwandelt. Eine meine liebsten Erinnerungen an ihn stammen aus einem Freundschaftsspiel in der Saisonvorbereitung gegen &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/eintracht-braunschweig/&quot;&gt;Eintracht Braunschweig&lt;/a&gt;. Bis zur 90. Minute stand es 0:0, als wir an der Strafraumgrenze einen Freistoß zugesprochen bekommen haben. Mario saß mir offenen Schuhen auf der Bank, als Trainer Aad de Mos sich zu ihm drehte und sagte: »&lt;em&gt;Mario, haust du ihn rein oder was?&lt;/em&gt;« Die beiden haben dann sogar noch eine Wette abgeschlossen. Bei seiner Einwechslung hat sich Mario am Spielfeldrand noch betont langsam die Schuhe zugebunden. Die Eintracht-Fans pfiffen wie verrückt, doch schließlich ist Mario angelaufen und hat den Ball locker versenkt! &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rudi-völler--sturm&quot;&gt;Rudi Völler // Sturm&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Rudi Völler war einer der ersten großen Spieler, die nach meinem Einstieg als Manager von Werder Bremen unter Vertrag nehmen durfte. Der Transfer lief mit ihm und seinem Verein TSV 1860 München reibungslos ab. Rudi war damals gerade mal 20 Jahre alt. Fußballerisch waren wir total von Rudi überzeugt, aber er war so bescheiden, ruhig und zurückhaltend, dass ich mich gefragt habe, was wohl mal aus ihm werden wird. Wenn ich aber heute sehe, was für eine Weltkarriere er hingelegt hat und was für ein Sympathieträger er auf der ganzen Welt ist, bin ich schwer beeindruckt. Im deutschen Fußball steht er für mich auf einer Stufe mit Uwe Seeler und Franz Beckenbauer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In seiner Zeit bei uns war Rudi ein Torgarant. Von 1992 bis 1997 hat er in der Bundesliga im Schnitt fast 20 Tore pro Saison geschossen. Dazu kamen große Nächte im Europapokal. Leider ist es ihm nicht vergönnt gewesen, mit Werder einen Titel zu gewinnen, auch wir ein paar mal ganz dicht dran waren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besonders hat es mich gefreut, dass Rudi nicht zu den Bayern gewechselt ist. Er sagte mal zu mir, dass die ihm noch so viel bieten könnten, es für ihn aber nicht zur Diskussion stehen würde. Neben der Rivalität zwischen den Vereinen lag das auch an der Geschichte rund um das böse Foul von Klaus Augenthaler, wodurch Rudi schwer verletzt wurde und mehrere Monate ausgefallen ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ailton--sturm&quot;&gt;Ailton // Sturm&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ailton war meine letzte große Verpflichtung. Der Transfer ging auf eine Empfehlung unseres damaligen Trainers Wolfgang Sidka zurück. Wir wollten ihn schon ein Jahr vorher nach Bremen lotsen, doch stattdessen ist er von Brasilien nach Mexiko gegangen. 1998 ergab sich für uns aber eine neue Chance, sodass ich den Urlaub mit meiner Familie unterbrochen habe und direkt nach Mittelamerika geflogen bin. Nach drei Tagen zähen Verhandlungen ging der Transfer schließlich über die Bühne. Unser gemeinsamer Flug nach Deutschland war etwas kurios, denn »Toni« sprach kein Wort Englisch und ich kein bisschen Portugiesisch. So bestand unsere einzige Konversation auf der langen Reise neben Zeichensprache lediglich aus »Bremen bien«.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Verein waren wir sehr glücklich, dass uns der Transfer gelungen war. Doch nach dem Trainerwechsel von Sidka zu Magath wollte Felix ihn loswerden. Er kam in mein Büro und meinte: »&lt;em&gt;Der Dicke muss weg, er ist viel zu langsam.&lt;/em&gt;« Doch im Präsidium waren wir uns unisono darin einig, dass wir gar nicht daran denken, Toni zu verkaufen. Nachdem wir über ein Jahr an dem Transfer gearbeitet hatten, wollten wir ihn nach ein paar Monaten auf keinen Fall einfach so wieder ziehen lassen, zumal wir von seiner Qualität überzeugt waren. Glücklicherweise haben wir so entscheiden, denn Ailton hatte uns 2004 mit seinen Toren zur Deutschen Meisterschaft und zum DFB-Pokalsieg geschossen. Zu dem Zeitpunkt stand ich zwar nicht mehr in der Verantwortung als Manager, aber es hat mich sehr für ihn und natürlich den ganzen Verein gefreut!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-ersatzbank&quot;&gt;Meine Ersatzbank&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es gibt noch viele weitere Spieler, die einen Platz in &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;meiner Traumelf&lt;/a&gt; verdient hätten. Einige davon sollen zumindest hier kurz Erwähnung finden:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frank Rost // Torwart&lt;br /&gt;
Jonny Otten // Abwehr&lt;br /&gt;
Mirko Votava // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Klaus Allofs // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Frank Neubarth // Sturm&lt;br /&gt;
Wynton Rufer // Sturm&lt;br /&gt;
Karl-Heinz Riedle // Sturm&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/xbZAvRL2MUk&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Willi Lemke über sein Verhältnis zu Uli Hoeneß&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-einstieg-als-manager-bei-werder-bremen&quot;&gt;Mein Einstieg als Manager bei Werder Bremen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mein Einstieg als Werder-Manager ist eine lange Geschichte, kam anfangs aber zufällig zustande. Durch meine enge Freundschaft zu Werder-Präsident Dr. Franz Böhmert hatte ich zwar eine große Nähe zum Verein, trotzdem hatte ich es nicht auf dem Zettel, selbst bei Werder einzusteigen. Doch als Werder auf der Suche nach einem Manager war, sprach mich die Frau des Vizepräsidenten Klaus-Dieter Fischer auf einer gemeinsamen Auslandsreise an, ob der Job nicht etwas für mich wäre. Daraus wurden letztlich 17 wunderbare Jahre mit drei Pokalsiegen, zwei Meisterschaften und dem Europapokalsieg der Pokalsieger im Jahr 1992.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;die-zusammenarbeit-mit-otto-rehhagel&quot;&gt;Die Zusammenarbeit mit Otto Rehhagel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich meinen Job 1981 angetreten habe, war Otto schon ein halbes Jahr vorher von Franz Böhmert als Trainer verpflichtet worden. Otto und ich kannten uns zum damaligen Zeitpunkt noch nicht persönlich, doch die Zusammenarbeit zwischen uns hat von Anfang an sehr professionell funktioniert. Es passte wie die sprichwörtliche Faust aufs Auge. Zum einen haben wir uns menschlich bestens verstanden, und zum anderen waren die Aufgaben und Kompetenzbereiche klar abgesteckt. Im sportlichen Bereich hatte Otto das alleinige Sagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In meinen fast zwei Jahrzehnten als Manager habe ich unzählige Spieler verpflichtet. Ein ausgeklügeltes Scouting-System, wie es heute üblich ist, hat es in den 1980ern Jahren jedoch nicht gegeben. Unser Scout war Otto Rehhagel. Er hatte sich die Spieler ausgeguckt und ist dann mit seinen Wünschen an das Präsidium herangetreten. Ich war letztlich nur noch das ausführende Organ. Von daher schreibe ich mir die erfolgreichen Transfers nicht auf meine Fahne, sondern sie sind vielmehr der Verdienst von Otto gewesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bemerkenswert war auch, dass Otto mit Karl-Heinz “Kalli” Kamp nur einen Co-Trainer hatte, der noch gleichzeitig Amateur- und Torwarttrainer war. Das unterstreicht, dass er nicht nur eine außergewöhnliche fußballerische Sachkenntnis hatte, sondern auch unglaublich fleißig und akribisch für die Erfolge von Werder gearbeitet hat. Otto war damals die mit Abstand wichtigste Person im Verein.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="Werder Bremen" /><summary type="html">In seinen 17 Jahren als Manager von Werder Bremen hat Willi Lemke große Erfolge gefeiert und unzählige Spieler verpflichtet. Hier blickt er auf seine Zeit an der Weser zurück und bildet dabei seine Traumelf aus seinen wichtigsten und erfolgreichsten Transfers. Dabei erinnert er sich an Hahnenkämpfe zwischen Andy Herzog und Torsten Frings, das größte Schnäppchen in der Geschichte des Vereins sowie an eine eklatante Fehleinschätzung von Felix Magath. Außerdem spricht er über die Zusammenarbeit mit Trainer-Legende Otto Rehhagel und dessen besondere Rolle für den ganzen Verein.</summary></entry><entry><title type="html">Fabian Boll</title><link href="https://meine-traumelf.de/spieler/fabian-boll/" rel="alternate" type="text/html" title="Fabian Boll" /><published>2020-05-04T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-04T00:00:00+02:00</updated><id>https://meine-traumelf.de/spieler/fabian-boll</id><content type="html" xml:base="https://meine-traumelf.de/spieler/fabian-boll/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Fabian-Boll.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Fabian Boll war über viele Jahre Publikumsliebling und Gesicht des Kiezklubs. Hier stellt er nicht nur seine Traumelf aus St.-Pauli-Legenden vor, sondern hat für jede Position noch einen Ersatzmann parat. Dabei erinnert er sich unter anderem an die große Fresse von Max Kruse, seine Sozialarbeit für Deniz Naki und den inneren Schweinehund von Marius Ebbers. Außerdem blickt der »Boller« auf seine Zeit am Millerntor zurück, lässt die umjubelten Aufstiege Revue passieren und spricht über sein besonderes Verhältnis zu Ex-Trainer Holger Stanislawski. &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Fabian Boll&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Fabian-Boll.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;fabian-boll-über&quot;&gt;Fabian Boll über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;patrik-borger--torwart&quot;&gt;Patrik Borger // Torwart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Patrik ist einfach ein geiler Typ und war ein Torwart, der alles für die Mannschaft gegeben hat, selbst wenn er auf der Bank saß. Von seinen Leistungen reizte »Paddy« das komplette Spektrum aus, was die Noten der Sportjournalisten hergaben: Von 1 Plus mit Sternchen bis zu folgenschweren unglücklichen Aktionen war bei ihm alles drin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dazu passte auch sein mordsmäßiger Einstand: In unserem legendären Spiel in der ersten Runde des DFB-Pokals gegen München hat Paddy die &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayern-muenchen/&quot;&gt;Bayern&lt;/a&gt; mit mehreren Glanzparaden zur Verzweiflung gebracht, bis er sich kurz vor Ende der Verlängerung eine relativ harmlose Flanke von Philipp Lahm ins eigene Tor gelenkt hat und wir dadurch ausgeschieden sind.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/KZkSjpLs8Zc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Highlights vom DFB-Pokalspiel St. Pauli gegen Bayern München 2006&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als wir in der Saison 2006/07 in die 2. Liga aufgestiegen sind, war Paddy in der Rückrunde unser großer Rückhalt. Und gut feiern konnte er auch: Auf unserer Saisonabschlussfahrt nach Mallorca hat er die Scherpe »Tagesvollster« mit Würde präsentiert. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatztorwart-benedikt-pliquett&quot;&gt;Ersatztorwart: Benedikt Pliquett&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit Bene habe ich mir bei Auswärtsfahrten lange das Zimmer geteilt, auch wenn wir kaum unterschiedlicher sein könnten. Ich, der rechtschaffene Beamte, und der verrückte Bene, der nach seiner Karriere nun &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;https://www.mopo.de/sport/fc-st-pauli/ex-st--pauli-torwart-pliquett-diese-wuensche-haben-meine-sex-shop-kunden-36576964&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sexshops und Kneipen auf dem Kiez&lt;/a&gt; betreibt. Doch so unterschiedlich die Charaktere in unserer Mannschaft auch waren, wir hatten immer Respekt voreinander und einen gemeinsamen Nenner: die Liebe zum Klub.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;florian-lechner--rechter-verteidiger&quot;&gt;Florian Lechner // Rechter Verteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Florian ist einer der Typen, mit denen ich aus meinen Jahren bei St. Pauli emotional am meisten verbinde. Er war fußballerisch nicht die feine Klinge, aber hat die absolute Leidenschaft auf den Platz gebracht. Es war einfach mega, wie er in jedem Spiel die rechte Seite hoch und runter marschiert ist. Eine Maschine, die nicht kaputt zu kriegen war. Unvergessen sein Tor im DFB-Pokal gegen &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hertha-bsc-berlin/&quot;&gt;Hertha BSC&lt;/a&gt;, als er die Pille in der Verlängerung von Krämpfen geplagt aus 25 Metern zum umjubelten 3:3-Ausgleich in die Ecke gewemmst hat.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/CMqAptBsczE&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Traumtor von Florian Lechner im Pokal gegen Hertha BSC&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-moritz-volz&quot;&gt;Ersatzmann: Moritz Volz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Moritz kam aus England zu uns und hat richtig viel Qualität mitgebracht. Mindestens genauso gut war sein englischer Humor. Als Spieler und mit seiner Art war »Volzi« ein echter Gewinn für unsere Mannschaft. Außerdem wusste er mit seinem Kostüm beim Einstandsabend auf der Reeperbahn zu überzeugen!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bastian-oczipka--linker-verteidiger&quot;&gt;Bastian Oczipka // Linker Verteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bastian ist sicherlich der beste Linksverteidiger, mit dem ich auf St. Pauli zusammengespielt habe! Er war in der Rückrunde 2009/10 ein ganz wichtiger Mosaikstein für unseren Aufstieg in die 1. Bundesliga. Er war damals noch blutjung, doch mit seiner Power und Dynamik auf der linken Seite war er auf Anhieb eine große Verstärkung. Unsere Mannschaft ist zwar direkt wieder abgestiegen, doch Basti ist in der 1. Bundesliga geblieben und später für Frankfurt und &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/schalke-04/&quot;&gt;Schalke&lt;/a&gt; ein ganz wichtiger Spieler geworden.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-ralph-gunesch&quot;&gt;Ersatzmann: Ralph Gunesch&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit Ralph habe ich viele Jahre zusammengespielt und wir hatten eine super Zeit miteinander. »&lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;https://twitter.com/felgenralle&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Felgenralle&lt;/a&gt;« ist einfach ein einwandfreier Typ! Er hat zwar nicht gerne linker Verteidiger gespielt, aber in meiner &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;Traumelf&lt;/a&gt; muss er sich meiner Aufstellung fügen. Auf dieser Position hat er auch das so ziemlich einzige Tor für uns geschossen, als wir in der 2. Liga mit 3:1 gegen die Truppe aus Hoffenheim gewonnen haben, die ein Jahr später mit fast der identischen Mannschaft Herbstmeister in der Bundesliga geworden ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fabio-morena--innenverteidiger&quot;&gt;Fabio Morena // Innenverteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit keinem anderem habe ich so oft gemeinsam auf dem Platz gestanden wie mit Fabio. Wir haben alle große Momente gemeinsam erlebt, vor allem die beiden Aufstiege und die siegreichen Pokalschlachten! Weil er eine Kapitänsbinde in italienischen Landesfarben trug, haben wir ihn »Capitano« getauft. Er war ein eher ruhiger Kapitän, doch als wir den Aufstieg in die 2. Liga kurz vor Saisonende klarmachen konnten und zur Halbzeit gegen Rot Weiß Erfurt nicht auf Kurs waren, ist er in die Kabine mal so richtig laut geworden. Das kannten wir nicht von ihm, es hat seine Wirkung aber nicht verfehlt. Damit hatte er uns wachgerüttelt und wir haben das Spiel klar gewonnen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was Fabio gesagt hat, hatte Hand und Fuß. Nur wenn er zusammen mit Marcel Eger die Innenverteidigung gebildet hat, wurde es anstrengend: Die beiden haben sich 90 Minuten auf dem Platz gegenseitig den Fußball erklärt und sich dabei ihre Fehler vorgehalten. In den Spielen habe ich mich dann vermehrt in die Offensive eingeschaltet, um mir deren Gequatsche nicht anhören zu müssen. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-markus-thorandt&quot;&gt;Ersatzmann: Markus Thorandt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Markus war eine absolute Maschine und mit seiner Einstellung ein echtes Vorbild. Seine Ruhe und Abgeklärtheit hatten eine positive Wirkung auf unsere ganze Mannschaft. Außerdem gab es an ihm kaum ein Vorbeikommen – und wenn doch, dann schafften es nur Ball oder nur Gegner, aber nicht beide!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;carlos-zambrano--innenverteidiger&quot;&gt;Carlos Zambrano // Innenverteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Kampfmaschine Carlos kam von Schalke zu uns und war eigentlich zu gut für St.-Pauli-Verhältnisse, wie man an seinen späteren Vereinen Frankfurt, Rubin Kasan und Dynamo Kiew sowie seinen 52 Länderspielen für Peru ablesen kann. Carlos ist keinem Zweikampf aus dem Weg gegangen, wandelte oft am Rande einer Roten Karte und hat dem Zeugwart meist das dreckigste Trikot hinterlassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Außerhalb des Platzes war er ein ebenso liebenswürdiger wie verrückter Typ. Er hat bei Auswärtsspielen regelmäßig nachts noch drei Club-Sandwiches aufs Zimmer liefern lassen. Zum Training kam er morgens meist auf den allerletzten Drücker und hat sich dann als Frühstück in der Kabine noch schnell eine Mandarine geschält. Mit gesunder Ernährung hatte das alles nicht viel zu tun, aber auf dem Platz hat er abgeliefert, und darauf kam es letztlich an!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-lasse-sobiech&quot;&gt;Ersatzmann: Lasse Sobiech&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lasse war nur ein Jahr bei uns, doch hat uns als Leihspieler von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/borussia-dortmund/&quot;&gt;Borussia Dortmund&lt;/a&gt; schnell weitergeholfen. Er hatte einen bärenstarken Einstand und wurde dann leider von einer Verletzung gestoppt. Seine Spieleröffnung von hinten heraus war wahnsinnig gut und beim Kopfballspiel hat ihm sowieso niemand etwas vorgemacht.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hauke-brückner--defensives-mittelfeld&quot;&gt;Hauke Brückner // Defensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In der Saison 2007/08 gerieten wir zum Ende der Hinrunde nach einer herben Niederlage gegen Holstein Kiel in Abstiegsgefahr. Nach dem Spiel haben wir alles auf den Prüfstand gestellt und Hauke und ich haben fortan zusammen auf der Doppelsechs gespielt. Wir wurden zu einem kongenialen Gespann und haben die nächsten zwölf Spiele nicht verloren, darunter die Pokalspiele gegen den VfL Bochum und Hertha BSC. In dieser Zeit wurde Hauke mein Lieblingspartner im defensiven Mittelfeld.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hauke war immer auf Temperatur. Wenn es ums Gewinnen ging, war er das Biest schlechthin, egal ob beim Fußball oder beim Mau Mau! Unnachahmlich waren auch seine Waden, die so muskulös waren, als ob jemand darin Tennisbälle eingenäht hätte. Heute ist er in der Medienabteilung von St. Pauli tätig.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-matthias-lehmann&quot;&gt;Ersatzmann: Matthias Lehmann&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Was Matze in seinem ersten Jahr bei uns abgeliefert hat, war nah an der Perfektion. Damit hatte er maßgeblichen Anteil an unserem Aufstieg in die 1. Bundesliga. Genau so einen Typen hat unser Team damals gebraucht. Er hatte ein unbändiges Selbstvertrauen und war gleichzeitig Abräumer, Stratege und torgefährlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nur verlieren konnte Matze partout nicht, dann war er unausstehlich. In der Kabine saß er neben mir. Selbst nach einer Niederlage im Trainingsspiel brauchte ich ihn nicht ansprechen, vor allem wenn ich in der Gewinnermannschaft war. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;timo-schultz--defensives-mittelfeld&quot;&gt;Timo Schultz // Defensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Timo wurde eigentlich für die 2. Mannschaft verpflichtet, hat jedoch die Vorbereitung bei der ersten Mannschaft mitgemacht und die Chance genutzt. Er war kein großer Techniker, hat aber immer Vollgas gegeben und damit genau den Spirit verkörpert, den eine Mannschaft braucht, um mehr zu erreichen, wozu sie von der Qualität der einzelnen Spieler eigentlich in der Lage wäre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selbst als »Schulle« später nur noch wenig Einsatzzeiten hatte, blieb er ein enorm wichtiger Teil der Mannschaft. Als Mutter unserer Kompanie hat er den Laden zusammengehalten und sich um alles gekümmert, was es zu organisieren gab: Mannschaftskasse, Geschenke, Mannschaftsfeiern, Team-T-Shirts und vieles mehr.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-fabian-boll&quot;&gt;Ersatzmann: Fabian Boll&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um meinen alten Kollegen keinen Platz in meiner Traumelf wegzunehmen, setze ich mich freiwillig auf die Bank, auch wenn ich so einen großen Ehrgeiz hatte, dass ich immer spielen wollte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;florian-bruns--rechtsaußen&quot;&gt;&lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/spieler/florian-bruns/&quot;&gt;Florian Bruns&lt;/a&gt; // Rechtsaußen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Florian war für mich der Prototyp eines Außenspielers: schnell, dribbelstark und mit Ruhe am Ball. Außerdem hatte er den Arjen-Robben-Move drauf: Einen Haken schlagen, nach innen ziehen und dann mit seinem überragenden linken Fuß abschließen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach unserem Aufstieg in die 1. Bundesliga bestand ein großer Teil unseres Kaders noch aus Spielern, die schon in der 3. Liga dabei waren. Als Flo dann zu uns kam, haben uns seine Qualität, seine positive Art und seine Erfahrung aus seinen Stationen &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/sc-freiburg/&quot;&gt;Freiburg&lt;/a&gt;, &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/alemannia-aachen/&quot;&gt;Aachen&lt;/a&gt; und &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/union-berlin/&quot;&gt;Union Berlin&lt;/a&gt; auf dem Niveau daher enorm gut getan! Nur seine Frisur hat uns gestört. Wenn »Helmut« nicht alle zwei Wochen zum Frisör gegangen wäre, hätte er auch als einer der Jackson 5 durchgehen können. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-michél-mazingu-dinzey&quot;&gt;Ersatzmann: Michél Mazingu-Dinzey&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Michél, der große Schweiger, wurde von unseren Fans in die Jahrhundert-Elf gewählt, wobei wir ihn in Verdacht hatten, dass er bei dem Voting im Internet selbst fleißig für sich abgestimmt hat. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt; Aber letztlich lag es wohl tatsächlich daran, dass er uns mit seinen entscheidenden Toren bis ins DFB-Pokal-Halbfinale geschossen hat. Durch die damit erzielten Einnahmen hatte er einen großen Anteil daran, dass der Verein wieder wirtschaftlich auf die Beine gekommen ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fin-bartels--linksaußen&quot;&gt;Fin Bartels // Linksaußen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fin war ein bescheidener und zurückhaltender Typ mit einem trockenen Humor, doch sobald er nur am Alkohol genippt hat, ist er abgegangen wie Schmidts Katze. Auf den Mannschaftsfeiern haben wir uns daher gefragt, ob er einen Zwillingsbruder geschickt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fußballerisch war Fin eine absolute Granate. Im Training ist er zwar nicht durch besonderen Fleiß aufgefallen, aber im Spiel hat er ein unglaubliches Pensum abgespult. Vor allem sein Zusammenspiel mit Max Kruse war der Wahnsinn. Einmal haben die beiden bei einem Konter im Alleingang die ganze Mannschaft von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/eintracht-frankfurt/&quot;&gt;Eintracht Frankfurt&lt;/a&gt; auseinandergenommen. Das Tor habe ich mir sicher schon 100 Mal auf Video angeschaut!&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/nNY7d39jo2A&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Perfektes Zusammenspiel von Fin Bartels mit Max Kruse&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-deniz-naki&quot;&gt;Ersatzmann: Deniz Naki&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Deniz war eigentlich ein ganz lieber Kerl, aber auch reichlich unbedarft. Gefühlt war ich jahrelang sein Sozialarbeiter! Nicht nur einmal hat er mich nachts um 2 Uhr angerufen und aus dem Schlaf gerissen, weil er irgendeine Frage hatte oder mal wieder Hilfe brauchte. Aber das habe ich gerne gemacht, denn ich mochte ihn sehr und wir hatten einen engen Draht zueinander. Er war grundehrlich und hat immer das gesagt, was er auch gedacht hat. Das gibt es im Fußball nur noch selten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Fußballer lagen Genie und Wahnsinn bei Deniz dicht beieinander. Er hat rotzfrech gespielt, und konnte an guten Tagen drei Leute auf dem Bierdeckel ausspielen. Gleichzeitig war er aber auch ein Bruder Leichtfuß.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;max-kruse--offensives-mittelfeld&quot;&gt;Max Kruse // Offensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Max hatte schon mit Anfang 20 genau so eine große Fresse wie heute. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt; Es steckte aber auch was dahinter, denn er hat seinen Worten Taten folgen lassen. Er ist sicher einer der besten Spieler, die jemals für St. Pauli gespielt haben! Dabei hatten wir zunächst Zweifel, ob ein Drittligaspieler von Werder II uns überhaupt weiterhelfen kann. Doch Max hat schnell gezeigt, was für eine Qualität er hatte. Vor allem nachdem Trainer André Schubert ihn auf die Zehnerposition gestellt hat, kamen seine Stärken voll zum Tragen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Sprint war Max zwar noch langsamer als die Torhüter, aber er hatte eine Pferdelunge und ist im Spiel 90 Minuten unterwegs gewesen, ohne auch nur ansatzweise müde zu werden. Zum Frühstück hat er sich gerne vier Nutella-Brötchen reingehauen und kam nach der Sommerpause mit Rettungsringen zum Trainingsauftakt, aber in den Spielen hat er abgeliefert. Es tat verdammt gut, so einen Typen im Team zu haben, der beim Elfmeter in der 91. Minute total angstfrei und total sich überzeugt an den Punkt gegangen ist, um den Ball trocken ins Tor zu hauen. Ich schätze Max sehr dafür, dass er sich in all den Jahren als Profi nicht verändert und sich in diesem verrückten Fußball-Business seine Lockerheit bewahrt hat.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-charles-takyi&quot;&gt;Ersatzmann: Charles Takyi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;»Sir« Charles war einer der Triebfedern für unsere Rückkehr in die 2. Liga. Er hat in der Aufstiegssaison viele ganz wichtige Tore für uns geschossen und war in unserem Team voller Holzhacker wie Lechner, Schultz und Boll die feine Klinge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich weiß noch, wie wir in der Saison 2007/08 in der 3. Liga zur Winterpause abgeschlagen auf Platz 12 lagen. Dann kam es zum Trainerwechsel von Andreas Bergmann zu Holger Stanislawski. In der Winterpause haben wir unter »Stani« das härteste Trainingslager unseres Lebens absolviert. Damals haben Charles und ich uns geschworen, dass wir die Dinge in der Rückrunde auf dem Platz in die Hand nehmen und dafür sorgen, dass St. Pauli wieder in die 2. Liga aufsteigt. So kam es dann auch. Wir haben eine unglaubliche Aufholjagd gestartet und sind sogar noch als Erster aufgestiegen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;marius-ebbers--sturm&quot;&gt;Marius Ebbers // Sturm&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Marius Qualitäten und mein Willen, das wäre die perfekte Mischung. Wenn man uns gepaart hätte, wären wir jeden Mittwochabend um 20:45 Uhr in den großen Arenen Europas aufgelaufen. Aber ich war fußballerisch limitiert und er konnte sich nicht lange quälen. Vor allem, wenn es bei ihm nicht so lief, hat »Ebbe« seinen inneren Schweinehund nicht überwunden bekommen, sondern sich lieber Pizza und Schokolade reingezogen statt in den Kraftraum zu gehen. So war er auch Mitglied des »Fett-Klubs«. Darin waren alle, die mehr als 12 Prozent Körperfett hatten und daher Extra-Schichten schieben mussten. Doch weil auch unsere anderen treffsicheren Stürmer wie Mahir Saglik, Max Kruse und Rouven Hennings dazu gehörten, lautete deren Gegenargument immer &lt;em&gt;»Fett schießt Tore!«&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;»Ebbe« war ein Vollblutstürmer und hat in unserer Aufstiegssaison 20 Tore geschossen. Daher rührt der Running Gag, dass wir ihm bei jeder Gelegenheit &lt;em&gt;»Danke Marius«&lt;/em&gt; sagen, weil wir Unwürdigen nur dank seiner Tore das Privileg genießen durften, ein Jahr lang in der 1. Bundesliga zu spielen. Das wäre lustig und charmant, wenn es von uns gekommen wäre, doch nein: »Ebbe« hat das von sich aus eingefordert! &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;. Nach meinem Karriereende haben wir Kontakt gehalten und drei Jahre später eine Weile das Trainergespann von Victoria Hamburg gebildet.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-rouven-hennings&quot;&gt;Ersatzmann: Rouven Hennings&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Auch Rouven ist ein großartiger Typ. Er und Marius haben sich in der Aufstiegssaison den Stürmerjob geteilt. Als Joker hat er in der Saison über zehn Tore gemacht und war damit ein ganz wichtiger Teil unserer Mannschaft. Seine größte Stärke war sein übertriebener linker Schuss, mit dem er einem das Licht ausknipsen konnte. Er hatte Oberschenkel wie Hydranten! Man könnte meinen, dass seine Beine als Kind in den Zaubertrank von Mirakulix getaucht wurden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-fabian-boll&quot;&gt;Karriere-Insights von Fabian Boll&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/wFnLnyXASBE&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Die schönsten Tore von Fabian Boll&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-bester-trainer&quot;&gt;Mein bester Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte viele richtig gute Trainer. Sei es Andreas Bergmann, der mich von den Amateuren zu den Profis befördert hat, Michael Fronzeck, der eine überragende Mannschaftsführung hatte oder André Schubert, der mich fußballerisch auf ein neues Niveau gebracht hat. Aber Holger Stanislawski steht für mich über allem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stani hat den Verein gelebt wie kein Zweiter und war schon mein Idol, als ich ihn am Millerntor als Fan in der Kurve angefeuert habe. Seine Leidenschaft war ansteckend. Ich habe jedes Wort von ihm aufgesogen. Er war eine Respektsperson und konnte richtig sauer werden, hat einen aber auch mal in dem Arm genommen, wenn man Zuspruch brauchte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seine große Stärke war es, sich bei aller Professionalität die Lockerheit zu bewahren und uns zu vermitteln. Stani wusste genau, wie er uns anpacken musste. Ein Paradebeispiel was das vorentscheidende Spiel gegen Greuther Führt vor unserem Aufstieg in die 1. Liga. Vor dem Spiel dröhnte in der Mittagspause auf einmal »Looking for Freedom« durchs Hotel. Alle steckten ihren Kopf aus dem Zimmer, um zu sehen, welcher Vollidiot den Song so laut aufgedreht hatte. Marius Ebbers war der Übeltäter und rief übern Flur, dass das der Song ist, mit dem wir nach dem Spiel unseren Aufstieg feiern würden!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als wir in der Halbzeit des Spiels zurücklagen, hielt Stani die kürzeste Ansprache aller Zeiten. Statt große Worte zu schwingen, sagte er nur: &lt;em&gt;»Ebbe, mach’ das Lied an!«&lt;/em&gt; Wir hörten den Song, sind zurück auf den Platz und haben noch vier Tore geschossen. Die Rückfahrt im Bus war legendär!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-aufstiege-mit-dem-fc-st-pauli&quot;&gt;Meine Aufstiege mit dem FC St. Pauli&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Der Aufstieg in die 2. Liga hatte für mich einen höheren Stellenwert als der in die 1. Liga. Zum einen war es der emotionalere Aufstieg, nachdem wir in der Rückrunde eine grandiose Aufholjagd hingelegt hatten. Ich bekomme jetzt noch eine Gänsehaut, wenn ich daran denke, wie am Saisonende nach unserem Sieg im Weserstadion gegen Werder II 10.000 Pauli-Fans &lt;em&gt;»Spitzenreiter, Spitzenreiter«&lt;/em&gt; riefen. Zum anderen war es für den Verein der wichtigere Aufstieg, weil er dadurch in Kombination mit den Einnahmen aus dem Einzug ins DFB-Pokal-Halbfinale aus einer bedrohlichen finanziellen Schieflage gerettet wurde. Die Erinnerung daran, wie wir mit 80.000 Fans auf der Reeperbahn gefeiert haben, werde ich immer in mir tragen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Vergleich dazu war der Aufstieg zwei Jahre später in die erste Liga eher ein Bonus, einfach zum Genießen. Der Aufstieg kam nicht überraschend, weil wir die ganze Saison oben mitgespielt haben. Nach allem, was unsere Fans seit der Retter-Kampagne mit dem Verein durchgemacht haben, hat mich unsere Rückkehr in die 1. Liga vor allem für sie gefreut! Mit »Back from Hell« auf unseren T-Shirts und Zigarren im Mund standen wir auf dem Balkon und haben mit zigtausend Fans gefeiert.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-vereinstreue&quot;&gt;Meine Vereinstreue&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es hätte schon einiges passieren müssen, dass ich St. Pauli für einen anderen Verein verlassen hätte, auch wenn die Vereine nicht gerade bei mir Schlage standen. Meine Verträge habe ich in den ersten Jahren noch ohne Berater per Handschlag mit Stani besiegelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Hamburg hatte ich einfach alles: meine Familie, meine Freunde, meinen Job, meinen Herzensverein und die Fans am Millerntor. Ich wäre nie auf die Idee gekommen, nur wegen ein bisschen mehr Geld woanders hinzugehen. Abgesehen davon hätte ich woanders womöglich nicht so gut funktioniert, denn die starke Gemeinschaft auf St. Pauli kam mir absolut entgegen. Es gibt genug Beispiele von Spielern, die unser Kollektiv verlassen haben und dann nicht mehr so erfolgreich waren.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-abschiedsspiel&quot;&gt;Mein Abschiedsspiel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bei jedem Namen aus meiner Traumelf schießen mir viele Bilder in den Kopf. Es weckt auch Erinnerungen an mein Abschiedsspiel mit meinen alten »Höllenhunden«. Für mich war es nach zwölf Jahren beim FC St. Pauli ein fantastischer Abschluss. Morgens sind wir mit einem Brunch gestartet und haben den ganzen Tag miteinander verbracht. Viele von uns treffen sich seitdem für ein Wochenende im Jahr bei meinem Kumpel »Fischi« im Keller und lassen die alten Tage noch einmal hochleben.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/NpEfsi6P91U&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Impressionen von Fabian Bolls Abschiedsspiel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-halbtagsjob-als-polizist&quot;&gt;Mein Halbtagsjob als Polizist&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich bin erst spät Profi geworden und hatte vorher bereits eine Laufbahn als Kriminalbeamter eingeschlagen. Als Profi hat man relativ viel freie Zeit, sodass ich meinen Halbtagsjob bei der Polizei mit dem Fußball dank eines guten Zeitmanagements und verständnisvollen Kollegen auf der Dienststelle unter einen Hut bekommen habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum einen bestand für mich durch den Job bei der Polizei nie die Gefahr, abzuheben, denn dort bekommt man tagtäglich vor Augen geführt, dass es deutlich wichtigere Sachen als Fußball gibt. Zum anderen hat mir der Job vor allem gegen Ende meiner Karriere die Sicherheit gegeben und Druck genommen. Ich konnte immer befreit aufspielen, weil ich ein Netz mit doppeltem Boden hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch jetzt als Trainer ist es so: Wenn meine Zeit im Fußballgeschäft morgen vorbei sein sollte, blicke ich auf eine wundervolle Karriere zurück, gehe wieder in den Staatsdienst, bin abgesichert und habe mehr Zeit für meine Familie. Das ist Gold wert und ich weiß, dass mich viele darum beneiden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werdegang-von-fabian-boll&quot;&gt;Werdegang von Fabian Boll&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Spiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1998 – 2000&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Itzerhoer SC&lt;/td&gt;&lt;td&gt;54 (13)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2000 – 2001&lt;/td&gt;&lt;td&gt;TSV Lägerdorf&lt;/td&gt;&lt;td&gt;32 (13)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2001 – 2002&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1. SC Norderstedt&lt;/td&gt;&lt;td&gt;32 (15)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2002 – 2003&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC St. Pauli Amateure&lt;/td&gt;&lt;td&gt;34 (14)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2003 – 2014&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC St. Pauli&lt;/td&gt;&lt;td&gt;273 (30)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="FC St Pauli" /><summary type="html">Fabian Boll war über viele Jahre Publikumsliebling und Gesicht des Kiezklubs. Hier stellt er nicht nur seine Traumelf aus St.-Pauli-Legenden vor, sondern hat für jede Position noch einen Ersatzmann parat. Dabei erinnert er sich unter anderem an die große Fresse von Max Kruse, seine Sozialarbeit für Deniz Naki und den inneren Schweinehund von Marius Ebbers. Außerdem blickt der »Boller« auf seine Zeit am Millerntor zurück, lässt die umjubelten Aufstiege Revue passieren und spricht über sein besonderes Verhältnis zu Ex-Trainer Holger Stanislawski.</summary></entry><entry><title type="html">Marco Grimm</title><link href="https://meine-traumelf.de/spieler/marco-grimm/" rel="alternate" type="text/html" title="Marco Grimm" /><published>2020-04-15T00:00:00+02:00</published><updated>2020-04-15T00:00:00+02:00</updated><id>https://meine-traumelf.de/spieler/marco-grimm</id><content type="html" xml:base="https://meine-traumelf.de/spieler/marco-grimm/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Marco-Grimm-min.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Ex-Profi Marco Grimm blickt auf seine Karriere und stellt dabei seine Traumelf aus früheren Mitspielern vor, in der ein Weltmeister in der Abwehr steht und das “Magische Dreieck” in der Offensive wirbelt. Außerdem spricht er über seinen besten Trainer und erinnert sich daran, wie sein erstes Spiel für den FC Bayern in die Geschichte der Bundesliga einging und wie Hape Kerkeling für den kuriosesten Tag seiner Karriere sorgte.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Marco Grimm&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Marco-Grimm.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;marco-grimm-über&quot;&gt;Marco Grimm über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;franz-wohlfahrt--torwart--vfb-stuttgart&quot;&gt;Franz Wohlfahrt // Torwart // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Franz kam 1996 als österreichischer Nationaltorwart zu uns. Mit seinen Reflexen und seinem furchtlosen Torwartspiel war er für den VfB sofort eine große Verstärkung. Auch als Typ hat er wunderbar in unsere Mannschaft gepasst. Franz war eine Frohnatur und hatte immer einen Witz auf Lager. Er hatte außerdem schauspielerisches Talent: Wenn er nicht als Fußballprofi erkannt werden wollte, hat er behauptet, dass er Pilot sei und ist dann in diese Rolle geschlüpft.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hansi-pflügler--innenverteidiger--fc-bayern-münchen&quot;&gt;Hansi Pflügler // Innenverteidiger // FC Bayern München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zum Ende seiner großen Karriere hat Hansi noch ein paar Jahre bei den Bayern-Amateuren gespielt und war auf dem Platz der verlängerte Arm von Trainer Hermann Gerland. Für uns jungen Spieler war Hansi sowohl ein Lehrmeister als auch eine Vaterfigur. Seine Erfahrung aus über zehn Jahren Bundesliga war förmlich greifbar. Sein Zweikampfverhalten war sensationell und sein Timing im Kopfball herausragend. Es war beeindruckend, dass Hansi als Weltmeister bei jedem Lauftraining vorneweg marschiert ist und auch im Alter von 35 Jahren noch jedes Spiel gewinnen wollte – selbst wenn es “nur” die 3. Liga war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nebenbei war Hansi Leiter des FCB-Fanshops. Wenn wir vormittags mal kein Training hatten, haben wir Spieler aus der 2. Mannschaft ihm geholfen, Kisten zu packen und zu schleppen. Auch Gerland war dabei und hat uns selbst da Beine gemacht und brüllte: &lt;em&gt;»Jungs, schneller, schlaft nicht ein!«&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sammy-kuffour--linker-verteidiger--fc-bayern-münchen&quot;&gt;Sammy Kuffour // Linker Verteidiger // FC Bayern München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Abwehrformation in der 2. Mannschaft hieß damals Kuffour-Pflügler-Grimm. Ich habe viel von den beiden lernen können. Sammys Zweikampfverhalten und seine Aggressivität waren außergewöhnlich. Er war nicht nur knallhart am Mann, sondern auch dynamisch und schnell. Es war nur eine Frage der Zeit, dass er es in die 1. Mannschaft schaffen würde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sammy konnte auch ein Heißsporn sein, hatte aber eine angenehmer Art. Als er als ganz junger Kerl aus Italien zu uns kam, war er ohne Eltern in Deutschland und konnte die Sprache nicht, doch die gesamte Bayern-Familie hat ihn aufgenommen. Hermann Gerland hat ihn des Öftern zum Abendessen mit nach Hause genommen und auch Lothar Matthäus hat sich viel um ihn gekümmert.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;thomas-schneider--rechter-verteidiger--vfb-stuttgart&quot;&gt;Thomas Schneider // Rechter Verteidiger // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich zum VfB kam, war Thomas eigentlich ein Konkurrent von mir, denn er spielte auf der gleichen Position. Ich stand ihm anfangs skeptisch gegenüber, doch es hat nicht lange gedauert, bis wir uns angefreundet haben. Wir waren damals beide Junggesellen, haben viel unternommen und sind später sogar zusammen in den Urlaub gefahren. Noch heute telefonieren wir regelmäßig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thomas war ein Riesentalent, war damals auf dem Sprung zur Nationalmannschaft und hatte sogar ein Angebot vom FC Bayern, doch sein großes Verletzungspech stand einer größeren Karriere im Weg. Wenn er fit war, hat er teilweise sensationelle Leistungen abgeliefert. Er bestach nicht nur durch seine Sprungkraft, seine Schnelligkeit und sein Stellungsspiel, sondern besaß für einen Abwehrspieler eine herausragende spielerische Klasse.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zvonimir-soldo--zentrales-mittelfeld--vfb-stuttgart&quot;&gt;Zvonimir Soldo // Zentrales Mittelfeld // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zvonomir war im Mittelfeld eine Maschine, eine Kämpfernatur vor dem Herrn. Sobald der Schiedsrichter das Spiel angepfiffen hat, war er im Kampfmodus. Aufgrund seiner Lauf- und Zweikampfstärke gab es für die Gegner an ihm kein Vorbeikommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf dem Platz kannte Zvonimir keine Freunde. Allein mit seiner großen und kräftigen Statur und seinem bösen Blick konnte er seine Gegner einschüchtern. Doch vom Naturell war er ein lieber und herzlicher Typ, völlig frei von Starallüren. Einfach ein angenehmer Zeitgenosse.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;holger-seitz--zentrales-mittelfeld--karlsruher-sc&quot;&gt;Holger Seitz // Zentrales Mittelfeld // Karlsruher SC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Holger hat alles mitgebracht, was einen Mittelfeldspieler auszeichnet. Er war ein Stratege, hat Ordnung ins Spiel gebracht und war immer unterwegs. Auch in schwierigen Situationen ist er positiv geblieben und hat sich von Rückständen nicht umwerfen lassen. Für unsere Mannschaft war er als Spieler und als Typ ungemein wertvoll, außerdem war er ein Pfundskerl, der für Stimmung gesorgt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach seiner Karriere wurde er Trainer und arbeitet heute in der Jugendabteilung vom FC Bayern. Ich bin mir sicher, dass er mit seiner positiven und direkten Art einen guten Draht zu den Nachwuchsspielern hat.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;andreas-buck--linkes-mittelfeld--vfb-stuttgart&quot;&gt;Andreas Buck // Linkes Mittelfeld // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Andreas war schneller als der Ball! Gegen ihn in ein Laufduell zu gehen war vergebene Mühe. Mit seiner Schnelligkeit war er in der Offensive eine Waffe, wenn er mit dem Ball zur Grundlinie gelaufen und dann gute Flanken geschlagen hat. Manche Spieler sind schnell, verfügen aber nicht über fußballerische Klasse. Andreas hatte beides und war sogar beidfüßig. Es ist also kein Zufall, dass er 1992 mit dem &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/vfb-stuttgart/&quot;&gt;VfB Stuttgart&lt;/a&gt; und 1998 mit dem 1. FC Kaiserslautern Deutscher Meister geworden ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;daniel-graf--rechtes-mittelfeld--eintracht-braunschweig&quot;&gt;Daniel Graf // Rechtes Mittelfeld // Eintracht Braunschweig&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In Braunschweig war Daniel Teil der Südwest-Connection, zu der neben mir auch noch Torsten Lieberknecht gehörte. Daniel war ein genialer Spielertyp und konnte in der Offensive jede Position bekleiden. Er war präsent, schnell, torgefährlich. Auf dem Platz war er überall zu finden und immer anspielbereit. In der Mannschaft war er sehr beliebt, weil er ein durch und durch positiver Typ war und für jeden ein offenes Ohr hatte. Leider hatte er oft Verletzungspech.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;krassimir-balakow--offensives-mittelfeld--vfb-stuttgart&quot;&gt;Krassimir Balakow // Offensives Mittelfeld // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es war ein Genuss, Krassimir Balakov beim Fußballspielen zuzugucken. Er hatte eine unglaubliche Technik und konnte alles am Ball. Vor allem sein linker Fuß war genial. Wenn er vor dem Sechzehner zum Freistoß antrat, war das wie ein Elfmeter, denn er konnte die Bälle mit einer Leichtigkeit über die Mauer in den Winkel setzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für uns Defensivspieler bestand die Aufgabe darin, dem Gegner den Ball abzujagen und ihn dann möglichst schnell zu Balakow zu spielen. Mit seiner genialen Technik und seinem Spielverständnis hatte er immer eine Idee, was er damit machen kann. Seine Qualität kam nicht von ungefähr. Balakow war ein absoluter Vollprofi, der dem Fußball alles andere untergeordnet hat. Er hat oft freiwillige Schichten absolviert und so gut wie keinen Alkohol getrunken.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/iJtcUKG0Jqs&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&quot;giovanne-elber--sturm--vfb-stuttgart&quot;&gt;Giovanne Elber // Sturm // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Giovanni Elber war kaum zu verteidigen. Bei ihm ging alles blitzschnell. Mit seiner Antizipation, seinem Timing und seiner Körperbeherrschung war er zu außergewöhnlichen Dingen fähig. Dabei hatte er von Toren per Pike bis zum Fallrückzieher alles im Repertoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So unberechenbar wie auf dem Platz war Giovanne auch sonst. Er hatte einen Schalk im Nacken und war ein großer Spaßvogel, der jederzeit zu Scherzen aufgelegt war. Ich weiß noch, wie er sich den Rasenmähertrecker vom Platzwart geschnappt hat und darauf mit einem breiten Grinsen zum Trainingsplatz gefahren ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fredi-bobic--sturm--vfb-stuttgart&quot;&gt;Fredi Bobic // Sturm // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Gemeinsam mit Franz Wohlfahrt und Gerhard Poschner war Fredi einer der Führungsspieler und hat in unserer Truppe den Ton angegeben. Für unseren Trainer war es wunderbar, solche Typen in der Mannschaft zu haben, die klar ihre Meinung vertreten und trotzdem das Wohl der Mannschaft im Blick haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Spielweise von Fredi wirkte etwas hölzern, doch er war genauso unberechenbar wie Elber. Im Strafraum war er enorm effektiv. Die Direktabnahmen waren seine Spezialität, egal ob mit links, rechts oder mit dem Kopf. Er hatte einen richtigen Torhunger und eine Top-Einstellung. Mit seinem Biss war Fredi die perfekte Ergänzung zu der Leichtigkeit von Giovanne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das magische Dreieck aus Elber, Bobic und Balakow war das beste, was die Bundesliga zu der Zeit in der Offensive zu bieten hatte. Die drei haben sich gesucht und gefunden!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-marco-grimm&quot;&gt;Karriere-Insights von Marco Grimm&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-besten-trainer&quot;&gt;Meine besten Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ohne &lt;span style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;Hermann Gerland&lt;/span&gt; wäre ich in meiner Karriere vermutlich nicht so weit gekommen. Er hatte nicht nur richtig Ahnung vom Fußball, sondern hat mir auch gezeigt, worauf es ankommt, wenn man in dem Business bestehen will. Vor allem hat er mir den nötigen Willen und den Biss vermittelt. Als ich 1993 zum ersten Training der Bayern-Amateure kam, waren seine ersten Worte an mich: &lt;em&gt;»Kannst du auch laufen? Wenn nicht, kannst du gleich wieder nach Hause gehen!«&lt;/em&gt; ‘Na das kann ja ein Spaß werden’, dachte ich mir damals. Doch mit seiner schroffen Art hatte er ein Talent dafür, aus seinen Spielern die maximale Leistungsbereitschaft herauszukitzeln. Er hat keine Ausreden gelten lassen. Wenn wir gefoult wurde, sollten wir nicht liegen bleiben und lamentieren, sondern wieder aufstehen und uns wehren. Wir durften Fehler machten, aber er hat verlangt, dass wir daraus lernen. Doch nicht jeder Spieler war bereit, seine Lehren anzunehmen – und die sind auf der Strecke geblieben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein ganz anderer Typ aber genauso beeindruckend war &lt;span style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;Giovanni Trapattoni&lt;/span&gt;. Ich habe zu der Zeit regelmäßig bei der ersten Mannschaft mittrainiert. Der Maestro war damals schon weit über 50 und hat alle Übungen noch selbst mitgemacht. Er war sich zu nichts zu schade und stand nach dem regulären Training oft noch eine Stunde mit uns Nachwuchsspielern auf dem Platz, um uns elementare technische und taktische Dinge wie Laufwege, Positionsverhalten, Ballannahme, Flanken und Einwürfe zu vermitteln. Der Fokus auf Details mag heute gang und gäbe sein, doch damals was es revolutionär. Auch erfahrene Spieler Lothar Matthäus und Thomas Helmer haben noch viel von ihm lernen können. Ich denke, dass er in München erfolgreicher hätte sein können, wenn er die deutsche Sprache noch besser beherrscht hätte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-weg-zum-fußballprofi&quot;&gt;Mein Weg zum Fußballprofi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich habe immer gerne Fußball gespielt, hatte aber keine konkreten Ambitionen, Profi zu werden. Beim FC Kuppenheim habe ich in der A-Jugend-Bundesliga als Stürmer um die Torjägerkanone gekämpft, aber im Seniorenbereich konnte ich mich in der Verbandsliga zunächst nicht durchsetzen. Erst als der Trainer mich zum Abwehrspieler umfunktioniert hat, wurde ich zum Stammspieler und wechselte nach der Saison in die Oberliga zum VfB Gaggenau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein halbes Jahr später war mein Trainer in der Winterpause auf Gran Canaria, wo der FC Bayern im Trainingslager war. Als Bayern-Fan hat er dort bei den Trainingseinheiten zugeschaut und kam abends an der Hotelbar mit Klaus Augenthaler ins Gespräch, der damals Co-Trainer von Erich Ribbeck war. Als sie auf talentierte junge Spieler aus der Region zu sprechen kamen, sagte mein Trainer ihm, dass er sich mal einen gewissen Marco Grimm anschauen soll. Nur ein paar Wochen später wurde ich dann tatsächlich von Augenthaler zu einem dreitägigen Probetraining eingeladen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um auf keinen Fall zu spät zu kommen, war ich schon zwei Stunden vor Trainingsbeginn an der Säbener Straße. Es war noch niemand dar, bis mir auf einmal der große Gerd Müller die Tür aufgemacht und mich gegrüßt hat. Diesen Augenblick werde ich nie vergessen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Training fand in einer Länderspielpause statt, trotzdem stand ich auf einmal mit &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayern-muenchen/&quot;&gt;Bayern-Legenden&lt;/a&gt; wie Lothar Matthäus, Mehmet Scholl, Rolands Grahammer und Raimond Aumann auf dem Platz. Mir ist an den drei Tagen so gut wie alles gelungen, sodass ich schließlich ein Angebot als Vertragsamateur bekommen habe.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-karriererückblick&quot;&gt;Mein Karriererückblick&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als Junge vom Dorf kam ich 1993 dann mit 20 Jahren auf einmal in die Weltstadt München. In der 2. Mannschaft traf ich auf Trainer Hermann Gerland, der mich bis dahin noch nicht kannte. Das Training unter ihm war hart, doch wer seine harte Schule annahm, konnte es im Fußball weit bringen. In meinen zwei Jahren bei den Bayern haben es auch dank Gerland unter anderem Uwe Gospodarek, Didi Hamann, Sammy Kuffour, Max Eberl, Dieter Frey und Alexander Zickler von den Amateuren in die 1. Mannschaft geschafft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein erstes Bundesligaspiel für den FC Bayern ging auch wegen mir in die Geschichte ein. Aufgrund vieler Verletzungen in der Profi-Mannschaft standen bei unserem Heimspiel im April 1995 gegen Eintracht Frankfurt zum Anpfiff bereits die Vertragsamateure Sven Scheuer und Sammy Kuffour in der Startelf. Mitte der 1. Halbzeit kam ich für Thomas Helmer ins Spiel, nachdem er sich eine Verletzung am Oberschenkel zugezogen hatte. Weil ich so plötzlich ins Spiel kam, hatte ich keine Zeit nervös zu werden. Das Spiel lief super, doch beim Stand von 3:2 kam mit &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;https://www.sportbuzzer.de/artikel/fc-bayern-giovanni-trapattoni-dietmar-hamann-wechsel-fehler-eintracht-frankfurt/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Didi Hamann für Marcel Witeczek&lt;/a&gt; der vierte Vertragsamateur ins Spiel. Das Problem war: Damals durften in der 1. Mannschaft nur drei Vertragsamateure gleichzeitig auf dem Platz stehen. Weder Trainer Trapattoni noch sein Assistent Klaus Augenthaler oder Manager Uli Hoeneß hatten das auf dem Schirm. Unser Pressesprecher versuchte von der Tribüne aus, den Wechsel noch in letzter Sekunde aufzuhalten, doch seine Warnung kam etwas zu spät. Nach dem Abpfiff wurden wir vom Verein direkt in die Kabine geleitet und durften keine Interviews geben. Sportlich war ich mit dem Spiel voll zufrieden, aber am grünen Tisch wurde unser 5:2-Sieg mit 0:2 gegen uns gewertet. Es blieb zum Glück nicht mein einziger Einsatz für die 1. Mannschaft. Wenige Wochen später wurde ich im Halbfinale des Europapokals der Landesmeister gegen Ajax Amsterdam beim Stand von 0:0 kurz vor Schluss eingewechselt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur Saison 1995/96 hatte ich Angebote vom &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/karlsruher-sc&quot;&gt;Karlsruher SC&lt;/a&gt; und dem VfB Stuttgart. Bei beiden Vereinen hatte ich Aussicht auf einen Stammplatz. Die Gespräche mit KSC-Trainer Winnie Schäfer waren gut, aber letztlich haben VfB-Trainer Jürgen Röber und Manager Dieter Hoeneß mich vom Wechsel nach Stuttgart überzeugt. Leider waren die beiden nicht mehr in Lohn und Brot, als die neue Saison begann, sodass ich mich beim neuen Trainer Rolf Fringer zunächst hinten anstellen musste, bis ich richtig zum Zug kam. Nach Fringer kam Jogi Löw als Trainer und mit ihm sind wir DFB-Pokalsieger geworden. Wegen eines Bandscheibenvorfalls fiel ich in der Rückrunde allerdings monatelange aus und habe daher auch im Finale nur zuschauen können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um wieder den sportlichen Anschluss zu schaffen und mich für Bundesligavereine zu empfehlen, bin ich 1998 zum Grazer AK gewechselt, wo Klaus Augenthaler mittlerweile Cheftrainer war. Es war eine erfolgreiche Zeit, wir haben im UEFA-Cup gespielt und haben in der Liga oben mitgespielt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Österreich habe ich auch den kuriosesten Tag meiner Karriere erlebt. Nur einen Tag vor dem großen Derby im ÖFB-Pokal gegen Sturm Graz verkündete Augenthaler auf einer Pressekonferenz seinen plötzlichen Abgang nach Frankreich. Dabei wurde auch der neue Trainer vorgestellt: ein gewisser Albertas Klimavyszysch. Was niemand wusste: Es handelte sich um Hape Kerkeling und die ganze Aktion war eine Nummer für die TV-Show &lt;em&gt;“Darüber lacht die Welt”&lt;/em&gt;. Der Verein erhoffte sich so Publicity für seinen Sponsor Liebherr. Wir Spieler waren von dem angeblichen Trainerwechsel zunächst völlig überrummepelt und später völlig entsetzt. Bei der ersten Trainingseinheit im Anschluss an die PK gab der Trainer dermaßen blödsinnige Anweisungen, dass wir nach 10 Minuten gestreikt haben und stinksauer in die Kabine gestampft sind. Dort hatte schon der Präsident auf uns gewartet und den Scherz mit einem breiten Grinsen im Gesicht aufgeklärt. Wir lagen alle am Boden vor Lachen! Das wichtige Pokalspiel gegen Sturm Graz am nächsten Tag haben wir übrigens gewonnen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/XZSDjyCfz78&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nach einem Jahr in Österreich bin ich zurück nach Deutschland gewechselt. Hier spielte erneut der Zufall eine Rolle: Als ich während der Saison während eines Besuchs in München beim Joggen zufällig auf Gerd Müller und KSC-Trainer Rainer Ulrich traf, kamen wir ins Gespräch. Daraus hat sich letztlich der Wechsel nach Karlsruhe entwickelt. Ich hatte fest mit der Rückkehr in die 1. Bundesliga geplant, doch der KSC stieg am Ende der Saison ab, sodass ich mein Comeback in Deutschland in der 2. Liga gegeben habe. Sportlich lief es für unsere Mannschaft alles andere als gut, sodass wir dort in meinem zweiten Jahr sogar in die 3. Liga runter mussten. Wir hatten in der Abstiegssaison mit Rainer Ulrich, Guido Buchwald, Jogi Löw und Marco Pezzaiuoli vier renommierte Leute an der Seitenlinie, aber keinem Trainer ist es gelungen, das Ruder herumzureißen. Ich habe daraufhin mit dem Abschied geliebäugelt, aber der neue Trainer Stefan Kuntz hat mich zum Bleiben überredet. Er hat mich zum Kapitän ernannt und wir sind unter ihm souverän wieder in die 2. Liga aufgestiegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als mein Vertrag 2003 nicht verlängert wurde, bekam ich ein Angebot von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/eintracht-braunschweig/&quot;&gt;Eintracht Braunschweig&lt;/a&gt;. Durch die Duelle gegen die Löwen kannte ich das Stadion und die tollen Fans, sodass ich nicht lange überlegen musste. Anfangs hatten wir eine richtig gute Truppe mit Leuten wie Jürgen Rische, Daniel Graf, Martin Amedick und Trainer Michael Krüger, von dem ich sehr viel halte! Unter ihm sind wir in die 2. Liga aufgestiegen. Es gab in Braunschweig auch schwierige Phasen, doch unterm Strich waren es vier schöne Jahre. Ich fühlte mich in der Stadt so wohl, sodass ich nach meiner Karriere hier geblieben bin und heute regelmäßig als Fan ins Eintracht-Stadion gehe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Ende meiner Karriere bin ich noch zum &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-kaiserslautern/&quot;&gt;1. FC Kaiserslautern&lt;/a&gt; in die U23 gewechselt, wo ich für zwei Saisons als Leader und Ansprechpartner für die jungen Spieler vorgesehen war. Trainer Alois Schwartz hat mich jedoch bereits nach einem Jahr als Assistent in seinen Trainerstab aufgenommen, sodass ich meine Fußballschuhe 2008 endgültig an den Nagel gehängt habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt blicke ich auf eine schöne und ereignisreiche Zeit als Fußballprofi zurück. Ich habe viele tolle Menschen kennengelernt, mit großen Spielern und Trainer zusammengearbeitet, bei Traditionsvereinen gespielt und große Erfolge gefeiert, vor allem den Pokalsieg mit Stuttgart und die Aufstiege mit Karlsruhe und Braunschweig. All das hätte ich mir nicht erträumen können, als ich mit 18 Jahren noch in der Verbandsliga gespielt habe.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-zweite-karriere&quot;&gt;Meine zweite Karriere&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Beim 1. FC Kaiserslautern habe ich Konrad Funfstück, den damaligen Leiter des Nachwuchsleistungszentrums kennengelernt. Als er 2017 als Trainer zum Zweitligist FC Wil in die Schweiz gegangen ist, hat er mich als Co-Trainer mitgenommen. Dort haben wir innerhalb von zwei Jahren mit bescheidenen Mitteln eine Mannschaft aufgebaut und sie vom Tabellenkeller auf den 3. Platz geführt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seit 2019 bin ich wieder für den KSC tätig und arbeite als Scout. Ich betreibe Gegneranalyse und Spielerbeobachtung. Vor allem im norddeutschen Raum schaue ich mir Spiele von der zweiten bis zur vierten Liga an und beobachten zudem viele Partien von den Jugendmannschaften der Profi-Vereine an.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;der-werdegang-von-marco-grimm&quot;&gt;Der Werdegang von Marco Grimm&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Spiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1992–1993&lt;/td&gt;&lt;td&gt;VfB Gaggenau&lt;/td&gt;&lt;td&gt;33 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1993-1995&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC Bayern München Amateure&lt;/td&gt;&lt;td&gt;23 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1995&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC Bayern München&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1995–1998&lt;/td&gt;&lt;td&gt;VfB Stuttgart&lt;/td&gt;&lt;td&gt;32 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1998-1999&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Grazer AK&lt;/td&gt;&lt;td&gt;26 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1999–2003&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Karlsruher SC&lt;/td&gt;&lt;td&gt;76 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2003-2007&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Eintracht Braunschweig&lt;/td&gt;&lt;td&gt;117 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2007-2008&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1. FC Kaiserslautern II&lt;/td&gt;&lt;td&gt;26 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="Bayern Muenchen" /><category term="Eintracht Braunschweig" /><category term="Karlsruher SC" /><category term="VfB Stuttgart" /><summary type="html">Ex-Profi Marco Grimm blickt auf seine Karriere und stellt dabei seine Traumelf aus früheren Mitspielern vor, in der ein Weltmeister in der Abwehr steht und das “Magische Dreieck” in der Offensive wirbelt. Außerdem spricht er über seinen besten Trainer und erinnert sich daran, wie sein erstes Spiel für den FC Bayern in die Geschichte der Bundesliga einging und wie Hape Kerkeling für den kuriosesten Tag seiner Karriere sorgte.</summary></entry><entry><title type="html">Dennis Brinkmann</title><link href="https://meine-traumelf.de/spieler/dennis-brinkmann/" rel="alternate" type="text/html" title="Dennis Brinkmann" /><published>2020-04-01T00:00:00+02:00</published><updated>2020-04-01T00:00:00+02:00</updated><id>https://meine-traumelf.de/spieler/dennis-brinkmann</id><content type="html" xml:base="https://meine-traumelf.de/spieler/dennis-brinkmann/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Dennis-Brinkmann.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Kämpfernatur Dennis Brinkmann stellt seine Traumelf aus früheren Mitspielern in Essen, Aachen, Braunschweig und Koblenz auf. Dabei erinnert er sich an den abgewichsten Heiko Bonan, lehrreich-schmutzige Tricks von Achim Weber und Tränen von Jörg Schmadtke. Außerdem blickt er auf seine eigene Karriere zurück und verrät, was seine Zeit bei Alemannia Aachen mit dem Kultfilm “Die Indianer von Cleveland” zu tun hat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Dennis Brinkmann&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Dennis-Brinkmann.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;dennis-brinkmann-über&quot;&gt;Dennis Brinkmann über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;stephan-straub--torwart--alemannia-aachen&quot;&gt;Stephan Straub // Torwart // Alemannia Aachen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fußballerisch gab es besserer Torhüter als Stephan. Darum habe ich den Ball lieber weggeschlagen, als zu ihm zu spielen &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;. Aber es war der Wahnsinn, was er auf der Linie und beim Herauslaufen weggefischt hat. Für einen Torwart war er vergleichsweise klein, doch er hat sich wie ein ganz Großer in die Bälle geworfen und Sicherheit ausgestrahlt. Er war ein Garant dafür, dass wir 2004 mit Aachen ins DFB-Pokalfinale eingezogen sind und dort erst an Meister Werder Bremen gescheitert sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Mitspieler war er nicht immer ganz einfach, weil er manchmal vehement eine völlig andere Meinung vertreten hat als alle anderen. Aber das war fürs Team ok, denn er war ein Vollprofi und erfolgsbesessen. Außerdem war er ein großer Filmliebhaber. Wir haben uns jeden neuen Film im Kino angeschaut, selbst wenn ein Streifen noch so schaurig war.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;heiko-bonan--libero--rot-weiss-essen&quot;&gt;Heiko Bonan // Libero // Rot-Weiss Essen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Heiko war sowohl der beste als auch der abgewichsteste Profi, der mir in meiner Karriere untergekommen ist. Ich weiß noch, wie er in einem Spiel als Libero gleich zweimal den gegnerischen Stürmer getunnelt hat! Als junger Spieler war es für mich großartig, mit so einer Persönlichkeit auf dem Platz zu stehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heiko war nicht nur ein genialer Techniker, sondern auch eine große Autorität. Wenn er etwas gesagt hat, standen alle still und haben sich daran gehalten, selbst wenn der Trainer vorher etwas anderes gesagt hatte. Als unser Trainer nach der Taktikbesprechung den Raum verlassen hatte, ergriffen Heiko und Achim Weber das Wort und sagten: &lt;em&gt;»Vergesst alles, was der Trainer grade gesagt hat, wir spielen morgen folgendermaßen…«&lt;/em&gt; So etwas ist heute natürlich undenkbar, aber es unterstreicht die herausragende Stellung, die Heiko in der Mannschaft hatte. Er war unser Kapitän, hat unser Spiel gelenkt und wie ein Trainer gedacht.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dennis-brinkmann--innenverteidiger&quot;&gt;Dennis Brinkmann // Innenverteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich war flexibel einsetzbar und habe im Laufe meiner Karriere vom Innenverteidiger bis zum Stürmer alle Positionen gespielt. Meine Stärken hatte ich aber vor allem in der Defensive. Es war mein Ding, dem Gegner den Ball abzujagen und ihn dann an unsere Offensivkräfte zu spielen, die damit mehr anfangen konnten als ich. Ich habe mich immer als Teamplayer verstanden und gerne Verantwortung übernommen. Der Erfolg des Teams war für mich wichtiger, als mit Kabinettstückchen zu glänzen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ole-kittner--innenverteidiger--tus-koblenz&quot;&gt;Ole Kittner // Innenverteidiger // TuS Koblenz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich 2010 nach Koblenz kam, war ich dort einer der wenigen erfahrenen Spieler. Ole stieß gleichzeitig zum Verein und war über zehn Jahre jünger als ich, doch wir haben uns schnell so gut verstanden, dass wir quasi jeden Tag zusammen etwas unternommen haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gibt viele junge Spieler, die von der D-Jugend an, jeden Tag gesagt bekommen, wie toll sie sind, sodass sie beim Wechsel in den Herrenbereich glauben, sich nicht unterzuordnen und auf die älteren Spieler hören zu müssen. Ole war da zum Glück komplett anders. Er hat jeden Tag versucht, so viel wie möglich zu lernen, um in dem verdammt harten Konkurrenzkampf im Profi-Fußball zu bestehen. Wenn man nicht der beste Fußballer ist, muss man andere Dinge wie Leistungs- und Opferbereitschaft in die Waagschale werfen – und das hat Ole getan.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tim-brinkmann--defensives-mittelfeld--rot-weiss-essen&quot;&gt;Tim Brinkmann // Defensives Mittelfeld // Rot-Weiss Essen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mein Zwillingsbruder Tim war in der Jugend eigentlich ein besserer Fußballer als ich. Auch wenn er nicht der härteste Spieler war, hatte er den nötigen Biss. Er hatte ein großes Sportlerherz und war auf dem Platz ein Anführer, ohne dabei besonders laut zu werden. Für Ihn wie auch für mich galt und gilt immer noch : Nur weil jemand lauter spricht, muss es deswegen nicht richtiger sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leider hat er sich in jungen Jahren sehr schwer verletzt, sodass er seine Profi-Ambitionen begraben und einen anderen Weg eingeschlagen hat. Ganz die Fußballschuhe an den Nagel gehängt hat er aber nicht, sondern nach seiner Zeit in Essen noch 17 Jahre in Gütersloh in der Regionalliga und Oberliga gespielt. So eine Vereinstreue ist selten geworden. Außerdem bin ich Tim dankbar, dass er immer hinter mir stand und mir meine Erfolge gegönnt hat, auch wenn ihm eine Profi-Karriere vergönnt geblieben ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;christian-fiel--defensives-mittelfeld--alemannia-aachen&quot;&gt;Christian Fiel // Defensives Mittelfeld // Alemannia Aachen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Christian ist Spanier und war vom Naturell ein typischer Südländer. Mehr Temperament geht nicht! In einem Moment konnte man sich noch übel mit ihm fetzen, und im nächsten Moment hat er einen in den Arm genommen und zum Essen eingeladen. Ein toller Mensch mit dem Herz am rechten Fleck!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es war beeindruckend, dass Christian im Spiel immer den Ball haben wollte. Er war auf dem Platz ein Aktivposten mit einem unbändigen Siegeswillen. Wenn wir verloren hatten, hat ihn das voll mitgenommen und er brauchte eine Weile, bis er das abhaken konnte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;holger-wehlage--rechtes-mittelfeld--eintracht-braunschweig&quot;&gt;&lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/spieler/holger-wehlage/&quot;&gt;Holger Wehlage&lt;/a&gt; // Rechtes Mittelfeld // Eintracht Braunschweig&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Holger ist mit Werder Deutscher Meister und DFB-Pokalsieger geworden, hat das in Braunschweig aber nicht raushängen lassen, sondern sich als normaler Teil der Mannschaft verstanden. Er konnte Flanken schlagen wie David Beckham und hätte in seiner Karriere sicherlich noch mehr erreichen können, wenn er keinen Körper aus Glas gehabt hätte. Gefühlt war er in seiner Karriere mehr verletzt als gesund.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daran bin ich allerdings nicht ganz unschuldig. In einem Zweikampf im Training habe ich ihn so unglücklich erwischt, dass Holger monatelang ausfiel. Damit habe ich letztlich sein Karriereende eingeleitet. Unserer tiefen Freundschaft hat das aber keinen Abbruch getan. Als es mir privat nicht sonderlich gut ging, war er für mich da. Das werde ich ihm nie vergessen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;stefan-blank--linkes-mittelfeld--alemannia-aachen&quot;&gt;Stefan Blank // Linkes Mittelfeld // Alemannia Aachen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Von seinem “Tor des Monats” bei unserem sensationellen Sieg im DFB-Pokal-Viertelfinale gegen Bayern gegen Olli Kahn träumt Stefan wahrscheinlich heute noch! Wenn ich das Tor und seinen Jubel danach sehe, muss ich jedes Mal wieder schmunzeln. Stefan Raab hatte damals in seiner Sendung TV Total einen Ausschnitt aus einem Pornofilm veralbert, in dem Rocco Sifredi einen merkwürdigen Tanz aufführt. Weil Stefan eine gewisse Ähnlichkeit mit ihm hatte, haben wir ihn Rocco getauft. Nach seinem Traumtor gegen die Bayern hat er dann spontan den Tanz aus dem Clip aufgeführt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/Y1qztweQA4E&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Stefan Blank schießt das Tor des Monats im DFB-Pokal gegen Bayern München&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stefan wirkte mit seinem stylischen Auftreten wie ein Lebemann, ohne dass es arrogant oder abgehoben rüberkam. Vielmehr hat er mit seiner unbekümmerten Art eine Leichtigkeit in unsere Truppe gebracht, die gute Laune verbreitet hat. Sein Abgang von Aachen in der Winterpause Ende 2005 zum 1. FC Kaiserslautern war für uns sowohl sportlich als auch von seiner Persönlichkeit her ein herber Verlust. Als Stefan sich an seinem letzten Tag von uns verabschiedet hat, hatten er, fast alle Spieler und sogar unser Manager Jörg Schmadtke Tränen in den Augen. Das zeigte, was für einen einzigartigen Teamgeist wir damals in der Truppe hatten.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;krlheinz-pflipsen--offensives-mittelfeld--alemannia-aachen&quot;&gt;Krlheinz Pflipsen // Offensives Mittelfeld // Alemannia Aachen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“Kalla” war ein ganz feiner Fußballer, der Haken schlagen und den tödlichen Pass spielen konnte. Wenn ich auf einem Traditionsturnier mit ihm auf dem Platz stehe, bin ich immer noch von seiner Technik begeistert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sein Auftritt hatte etwas von einem Mann von Welt. Er war immer gut gekleidet und gestylt. Gleichzeitig hatte er etwas von einer Diva. Vielleicht hätte er mit etwas mehr Biss noch mehr Länderspiele machen können. Aber welcher Fußballer außer Messi und Ronaldo bringt schon alles mit? Ich hätte jedenfalls gerne das Ballgefühl von Kalla gehabt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;massimo-cannizzaro--sturm--tus-koblenz&quot;&gt;Massimo Cannizzaro // Sturm // TuS Koblenz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Massimo war ein wuseliger und äußerst unangenehmer Stürmer, der einen eingebauten Torriecher hatte und die Pille notfalls mit der Pike versenkt hat. Es war richtig eklig, gegen ihn zu spielen. Seine Gegenspieler hat er 90 Minuten vollgequatscht. Und wenn er im Strafraum am Ball war, mussten die jederzeit befürchten, dass er einen Elfmeter schindet. Als Mitspieler war er aber großartig. Mit seiner herzlichen Art hat er ein besonderes Flair in unsere Truppe gebracht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den ganz großen Durchbruch hat Massimo nicht geschafft, was auch an seinen Verletzungen lag. Weil Koblenz damals knapp bei Kasse war, hatten wir das Trainingsgelände nicht für uns allein. Als wir einmal von der Umkleidekabine auf den Platz wollten, hieß es plötzlich, dass wir noch warten mussten, weil ein Golfer dort noch seine Bälle geschlagen hat. Als wir endlich drauf durften, glich der Platz eher einem Acker als einem Sportplatz. Auf dem Geläuf hat sich Massimo an dem Tag bei einer Sprintübung seine Achillessehne gerissen…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;achim-weber--sturm--rot-weiss-essen&quot;&gt;Achim Weber // Sturm // Rot-Weiss Essen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Allein über Achim Weber könnte ich stundenlang Geschichten erzählen. Er war ein Schlitzohr vor dem Herrn, der alle schmutzigen Tricks auf Lager hatte und seine Gegenspieler zur Weißglut bringen konnte. Gegen ihn zu spielen war hart, doch die Trainingsduelle haben mich zu einem besseren Verteidiger gemacht. Noch bevor er den Ball bekam, hat er mir seinen Ellenbogen in den Magen gestoßen oder mir auf den Zeh getreten. Nachdem er mich dadurch abgeschüttelt und das Tor gemacht hat, zwinkerte er mir zu und sagte: &lt;em&gt;»Schönen Dank!«&lt;/em&gt; &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sein Selbstbewusstsein kannte keine Grenzen und hat mich nachhaltig beeindruckt. Selbst wenn wir ein Spiel mit 0:4 verloren haben, ging er nach dem Schlusspfiff mit erhobenem Kopf vom Platz und hat seinem Gegenspieler mit einem Lächeln im Gesicht klargemacht, dass sie sich für das Rückspiel schon mal warm anziehen solle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach einer Niederlagenserie sind wir wie so oft gemeinsam in seinem Auto zum Training gefahren. Vor dem Stadiongelände stand eine Gruppe von Fans, die rumgepöbelt haben. Ich hätte mich am liebsten verkrochen, doch Achim hat das Verdeck von seinem Cabrio geöffnet, hat sich eine Zigarette angezündet und ist extra langsam an den Fans vorbeigefahren. An dem Tag habe ich gelernt, mit Kritik von außen sorgsam umzugehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch gegenüber dem Vorstand war Achim furchtlos. Als wir uns im Spielerrat vor den Verhandlungen mit dem Verein auf eine Punktprämie von 50 Euro verständigt haben, kam Achim zum Termin zunächst 15 Minuten zu spät, knallte dann seine Zigarettenschachtel auf den Tisch und forderte dreist 100 Euro pro Punkt – und die haben wir letztlich auch bekommen!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-dennis-brinkmann&quot;&gt;Karriere-Insights von Dennis Brinkmann&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-besten-trainer&quot;&gt;Meine besten Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jörg Berger war kein großer Taktiker, aber er war eine Erscheinung. Allein seine persönliche Geschichte war beeindruckend: aus der DDR geflohen, viele große Vereine trainiert und den Krebs besiegt. Wir hatten großen Respekt vor ihm, aber mussten keine Angst vor ihm haben. Selbst wenn er wütend war und eine Schimpftirade über uns ergossen hat, setzte er danach sein charismatisches Lächeln auf und sagte: »Jungs, ihr wisst ja, das habe ich alles gar nicht so ernst gemeint.« Er wusste genau, dass wir als Mannschaft sehr gut funktioniert haben und vieles unter uns regeln konnten. Daher hat Berger uns lediglich einen Rahmen vorgegeben, innerhalb dessen wir frei waren. Wir Spieler wiederum wussten das sehr zu schätzen und standen voll und ganz hinter ihm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf einer Stufe mit Berger steht für mich Petrik Sander. Er hat mich nach meiner plötzlichen Degradierung und Ausbootung durch Trainer Torsten Lieberknecht aus Braunschweig gerettet. Für seine Rasselbande in Koblenz hat er einen erfahrenen Leader gesucht. Das Angebot war finanziell überschaubar, aber er hat mich schnell in seinen Bann gezogen. Egal ob er über Fußball oder übers Leben gesprochen hat, ihm konnte ich stundenlang zuhören. Er hatte nicht nur super Ansprachen und taktische Finessen drauf, sondern war auch menschlich großartig. Als mein Sohn schwer erkrankt war, wollte er zwar sportlich nicht auf mich verzichten, hat mich aber trotzdem sofort freigestellt. Diese Menschlichkeit ist im Profi-Fußball leider nicht selbstverständlich.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-karriererückblick&quot;&gt;Mein Karriererückblick&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte zwar davon geträumt Profi zu werden, habe aber nicht alles auf die Karte Profi-Fußball gesetzt. Stattdessen ging es irgendwie immer Schritt für Schritt weiter. In der D-Jugend bin ich von meinem Heimatverein mit meinem Bruder zu Wattenscheid 09 gewechselt und nach der A-Jugend zu den Amateuren von Borussia Dortmund, bevor ich ein Jahr später zu Rot-Weiss Essen in die 3. Liga gegangen bin. Nach meinem Wechsel nach Aachen in die 2. Liga ging meine Karriere erst mit 25 Jahren so richtig los.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Zeit bei Alemannia Aachen war grandios und Fußballromantik pur, auch wenn das Umfeld mit Profi-Fußball nicht viel zu tun hatte. Die Duschen gingen teilweise nicht und unser Physiotherapeut war ein 120 Kilo schwerer Typ aus Holland, der seine Praxis in einer Garage hatte. Seine Fangopackung waren versifft und statt mit wissenschaftlichen Erkenntnissen zu arbeiten, hat er uns einfach durchgeknetet. Als ich zur Alemannia gekommen bin, war es ein mittelmäßiger Zweitligaklub, doch in kürzester Zeit haben wir eine sensationelle Entwicklung genommen. Wir sind ins Pokalfinale eingezogen und haben den Aufstieg in die erste Bundesliga nur um einen Punkt verpasst. Ich sehe Parallelen zu dem Kultfilm “Die Indianer von Cleveland”, in der ein wild zusammengestellter Haufen allen Widrigkeiten zum Trotz auf einmal erfolgreich ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baumeister des Erfolgs war neben Trainer Jörg Berger vor allem Manager Jörg Schmadtke, dem es gelungen ist, mit schlauen Transfers von Leuten wie Karlheinz Pflipsen, Erik Meijer, Ivo Grillitsch, Stephan Straub, Kai Michalke oder Bashirou Salou eine Mannschaft zusammenzustellen, in der ein Rädchen ins andere griff und in der die Chemie zu 100 Prozent stimmte. Mein Glück war, dass Schmadtke ein großer Fürsprecher war und Trainer Jörg Berger auf sein Urteil vertraut hat.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/fm1_ENZirDg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Trailer vom Kultfilm „Die Indianer von Cleveland“&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach meinem Wechsel zu Eintracht Braunschweig war ich dort jahrelang Kapitän und hätte mir sehr gut vorstellen können, für diesen tollen Verein mit seinen fantastischen Fans bis zu meinem Karriereende zu spielen. Doch nach fast fünf Jahren wurde ich 2010 auf einmal nicht mehr in den Kader berufen. Von Trainer Torsten Lieberknecht habe ich bis heute keine Begründung dafür erhalten. Für mich war es umso rätselhafter, weil wir uns in gemeinsamen Tagen als Spieler gut verstanden haben und ich nichts anderen als den Erfolg der Mannschaft im Sinn hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Jahr beim Tus Koblenz unter Trainer Petrik Sander war schließlich ein wunderbarer Abschluss meiner Karriere. Auch hier war unser Kader aufgrund von Geldmangel ein bunter Haufen aus Studenten, Bezirksligaspielern und einer Handvoll Ex-Profis. Uns hat niemand etwas zugetraut, doch wir haben eine Saison abgeliefert, die uns kaum jemand zugetraut hatte. Im DFB-Pokal sind wir sogar ins Viertelfinale gekommen und haben auf dem Weg dahin Fortuna Düsseldorf und Hertha BSC aus dem Weg geräumt. Leider ist der Verein trotz allem nach der Saison insolvent gegangen, sodass meine Zeit dort früher zu Ende ging, als ich es geplant hatte und meine Zeit als Profi damit vorbei war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unterm Strich bin ich mit meiner Karriere voll und ganz zufrieden, denn mit meinen begrenzten fußballerischen Qualitäten habe ich das Maximum herausgeholt. Für die 1. Liga war ich nicht geschaffen, aber ich stand im Pokalfinale und habe im UEFA-Cup gespielt!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obwohl ich nie in der komfortablen Lage war, mich zwischen mehreren Angeboten zu entscheiden, waren alle Stationen für mich ein Volltreffer. Ich bin dankbar, fast durchgehend bei Traditionsvereinen gespielt zu haben. Ich bin mir sicher: Was ich in Dortmund, Essen, Aachen und Braunschweig vor allem wegen der leidenschaftlichen Fans an Emotionen erlebt habe, hätten mir Vereine mit einem Umfeld wie in Augsburg oder Heidenheim sicher nicht in dem Ausmaß bieten können.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-2-karriere-als-trainer&quot;&gt;Mein 2. Karriere als Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte eigentlich nicht vor Trainer zu werden, weil es ein hartes Business ist und man in dem Job sehr oft von anderen abhängig ist. Doch Petrik Sander hat mich während unserer gemeinsamen Zeit in Koblenz dazu motiviert auf die Sportschule zu gehen und meine Trainerscheine zu machen. Dort habe ich gemerkt, dass mir der Trainerjob liegt. Nachdem ich die ersten Jahre vor allem im Jugendbereich tätig war, werde ich zur neuen Saison die Herrenmannschaft des Essener Oberligisten FC Kray übernehmen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werdegang-von-dennis-brinkmann&quot;&gt;Werdegang von Dennis Brinkmann&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Spiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1997–1998&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Borussia Dortmund II&lt;/td&gt;&lt;td&gt;7 (1)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1998–2003&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Rot-Weiss Essen&lt;/td&gt;&lt;td&gt;63 (3)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2003-2005&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Alemannia Aachen&lt;/td&gt;&lt;td&gt;54 (3)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2005–2010&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Eintracht Braunschweig&lt;/td&gt;&lt;td&gt;124 (3)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2010–2011&lt;/td&gt;&lt;td&gt;TuS Koblenz&lt;/td&gt;&lt;td&gt;27 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2011–2012&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Wuppertaler SV Borussia&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="Alemannia Aachen" /><category term="Eintracht Braunschweig" /><category term="Rot-Weiss Essen" /><summary type="html">Kämpfernatur Dennis Brinkmann stellt seine Traumelf aus früheren Mitspielern in Essen, Aachen, Braunschweig und Koblenz auf. Dabei erinnert er sich an den abgewichsten Heiko Bonan, lehrreich-schmutzige Tricks von Achim Weber und Tränen von Jörg Schmadtke. Außerdem blickt er auf seine eigene Karriere zurück und verrät, was seine Zeit bei Alemannia Aachen mit dem Kultfilm “Die Indianer von Cleveland” zu tun hat.</summary></entry><entry><title type="html">Alf Mintzel</title><link href="https://meine-traumelf.de/spieler/alf-mintzel/" rel="alternate" type="text/html" title="Alf Mintzel" /><published>2020-03-12T00:00:00+01:00</published><updated>2020-03-12T00:00:00+01:00</updated><id>https://meine-traumelf.de/spieler/alf-mintzel</id><content type="html" xml:base="https://meine-traumelf.de/spieler/alf-mintzel/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Alf-Mintzel.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;»Ich war ein popeliger Drittligaspieler, habe nicht die Welt gerettet«, sagt Alf Mintzel über sich, doch nicht nur die Fans des SV Wehen-Wiesbaden haben ihn für seinen Einsatz auf dem Platz und für seine lässigen Sprüche geliebt. Hier blickt der Kultkicker, der 325 Einsätze in der 3. Liga absolviert hat, auf seine Karriere zurück und stellt seine Traumelf aus seinen früheren Mitspielern auf. Dabei erinnert er sich an die Weisheiten von Bruno Akrapovic, Besuche in einer Jugo-Disko mit Sasa Ciric und den dreisten Schuhdiebstahl von Suat Türker.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Alf Mintzel&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Alf-Mintzel-1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;alf-mintzel-über&quot;&gt;Alf Mintzel über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;markus-kolke--torwart--sv-wehen-wiesbaden&quot;&gt;Markus Kolke // Torwart // SV Wehen-Wiesbaden&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Reflexe von “Kolle” auf der Linie waren der Wahnsinn. Weil er im Tor gefühlt acht Arme hat, hat er den Spitznamen “Krake” verpasst bekommen. Wir haben beim SVWW nicht nur viele Jahre zusammengespielt, sondern waren auch Zimmerpartner, haben im gleichen Kaff gewohnt und sind abends des Öfteren auf die Piste gegangen. Auch wenn wir gute Freunde sind, konnten wir uns im Training ordentlich anschreien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn wir gefeiert haben, dann richtig. Im Trainingslager hat er mich mal fast umgebracht, als ich feiernd auf einem eineinhalb Meter hohen Podest stand und er meinte, mich da mit einem Bodycheck runterwemmsen zu müssen. Dabei hätte alles passieren können, aber zum Glück ist es glimpflich ausgegangen. Betrunkenen und kleinen Kindern passiert ja bekanntlich nichts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von Mark stammt auch das mittlerweile berühmte Zitat über ich, als nach unserem Aufstieg in die 2. Liga im Siegestaumel in die TV-Kamera sagte: &lt;em&gt;»Alf raucht wie ein Schlot, trinkt Weizen én Masse, aber was der im Spiel abspult, ist der Wahnsinn.«&lt;/em&gt; Er hat natürlich etwas übertrieben, auch wenn ich nie verheimlicht habe, dass ich nicht wie ein Asket gelebt habe. Als ich einige Minuten später völlig unvorbereitet bei meinem Interview darauf angesprochen wurde, war selbst ich ausnahmsweise für einen Moment sprachlos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fabian-schönheim--linker-verteidiger--sv-wehen-wiesbaden&quot;&gt;Fabian Schönheim // Linker Verteidiger // SV Wehen-Wiesbaden&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fabian kam 2009 vom &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-kaiserslautern/&quot;&gt;1. FC Kaiserslautern&lt;/a&gt;, wo er in jungen Jahren als Riesentalent galt, dann aber einen Karriereknicks erlitten hat und sich auf einmal bei uns in den Niederungen des Profi-Fußballs wiederfand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir haben uns von Beginn an sowohl privat als auch sportlich super verstanden. Auf der linken Seite haben wir eine Achse gebildet, die in der 3. Liga ihres Gleichen gesucht hat. Ich behaupte mal, dass ich dadurch mitgeholfen habe seine Karriere wieder in Schwung zu bringen. Durch seine guten Leistungen in Wiesbaden geriet er wieder ins Blickfeld anderer Vereine. Ihm gelang mit dem Wechsel zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/mainz-05/&quot;&gt;Mainz 05&lt;/a&gt; der Sprung zurück in die 1. Bundesliga bevor er noch viele Jahre eine wichtige Rolle bei &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/union-berlin/&quot;&gt;Union Berlin&lt;/a&gt; eingenommen hat. Die Rückkehr auf die große Bühne hat mich brutal für ihn gefreut!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;benny-hübner--innenverteidiger--sv-wehen-wiesbaden&quot;&gt;Benny Hübner // Innenverteidiger // SV Wehen-Wiesbaden&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Benny ist ein Phänomen. Unter der Woche habe ich mich immer gefragt, ob er einen Doppelgänger hat. Er kam bevorzugt auf den letzten Drücker zum Training, hat sich umgezogen wie ein 80-Jähriger und auf dem Trainingsplatz keinen besonderen Ehrgeiz an den Tag gelegt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch wenn am Wochenende das Spiel angepfiffen wurde, war Benny plötzlich ein anderer Mensch. Dann war er unglaublich zweikampfstark und hat seine Gegenspieler zerstört. Aggressiv bis asozial beschreibt seine Spielweise ganz gut. Ich bin schwer beeindruckt, was Benny seit unseren gemeinsamen Jahren in Wiesbaden für eine Karriere hingelegt hat!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;heiko-westermann--innenverteidiger--spvgg-greuther-fürth&quot;&gt;Heiko Westermann // Innenverteidiger // SpVgg Greuther Fürth&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit Heiko habe ich nur eine Saison zusammengespielt, aber in der Zeit hat er mich nachhaltig beeindruckt. Anfang der 2000er Jahre trieben vor allem grobmotorische Innenverteidiger auf dem Platz ihr Unwesen. Doch dann kam auf einmal Heiko daher. Er war einer der ersten Abwehrspieler, die nicht nur zerstören, sondern auch richtig gut Fußball spielen konnten. Er hatte ein super Spielverständnis, war beidfüßig und konnte seinen Mitspielern Diagonalbälle über 30 Meter in den Fuß spielen. Damit war er für mich das Sinnbild des modernen Innenverteidigers und definitiv einer der besten Spieler, mit denen ich zusammengespielt habe!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;christian-müller--rechter-verteidiger--kickers-offenbach&quot;&gt;Christian Müller // Rechter Verteidiger // Kickers Offenbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich nach Offenbach kam, hat Christian mir sehr dabei geholfen, mich in das Team und in der Stadt zu integrieren. Wir haben viel Zeit zusammen verbracht und saßen auch im Bus nebeneinander. Ich mochte seine Unbedarftheit, außer einmal: Bei einer Auswärtsfahrt hat er im Bus versehentlich den Bildschirm meines Laptops geschrottet. Als ich daraufhin meinte, dass wir das über seine Haftpflichtversicherung laufen lassen können, sah er mich mit großen Augen an und fragte: &lt;em&gt;»Was ist eine Haftpflichtversicherung?«&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Christian war ein unfassbar guter Rechtsverteidiger mit einer astreinen Mentalität. Von Rückständen hat er sich nicht entmutigen lassen. Er war einer von der Sorte, die man nachts wecken kann und die dann trotzdem voll da sind. Nach seinem Wechsel zur RB Leipzig hat er sich leider eine üble Knieverletzung zugezogen, sodass er zum Sportinvaliden wurde.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bruno-akrapovic--defensives-mittelfeld--kickers-offenbach&quot;&gt;Bruno Akrapovic // Defensives Mittelfeld // Kickers Offenbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bruno war eine Ausnahmeerscheinung, ein Spielertyp der alten Schule. Er war ein “aggressive Leader” mit einem Körper aus Stahl. In meiner &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;Traumelf&lt;/a&gt; würde ich ihm die Kapitänsbinde geben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu unserer gemeinen Zeit 2005 in Offenbach stand ich noch relativ am Anfang meiner Karriere, während sich seine dem Ende entgegenneigte. Irgendwie mochte er mich auf Anhieb. Damals herrschte in den Mannschaften noch eine strengere Hierarchie als heute üblich, doch er hat mich Jungspund von Beginn an mit viel Respekt behandelt. Wir haben uns viel unterhalten und dabei hat er viel aus seiner bewegten Karriere erzählt. Im Gegenzug musste ich in jeder freien Minuten mit ihm um Geld Backgammon spielen. Eines Abends klingelte um 20 Uhr mein Telefon. Bruno war dran und meinte in einem Befehlston nur: &lt;em&gt;»Alf, in 20 Minuten bei mir!«&lt;/em&gt; – und hat aufgelegt. Ich hatte keine Ahnung, was er von mir wollte und bin etwas verängstigt zu ihm gefahren. Das Ende vom Lied: Er stand beim Backgammon mit 100 Euro bei mir in der Kreide und ich musste so lange mit ihm spielen, bis er wieder schuldenfrei war. Bis tief in die Nacht habe ich also brav mein Geld verloren und durfte dann erst wieder nach Hause. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt; Das war aber gut investiert, denn Bruno hatte in seinem Leben so unfassbar viel erlebt, dass es für mich als jungen Spieler total spannend und lehrreich war, ihm zuzuhören. Aus unseren Gesprächen konnte ich viel für mein Leben und meine Karriere herausziehen. Ein Tipp von ihm lautete: &lt;em&gt;»Wenn der Trainer dich nicht aufstellt, dann suche nicht die Schuld bei allen anderen, sondern fange bei dir an!«&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bruno konnte echt witzig sein und hatte viel Blödsinn im Kopf. Einmal hat er mich mit unterdrückter Telefonnummer angerufen und sich als Vertreter von Real Madrid ausgegeben, der mich angeblich verpflichten wollte. Aber sein Jugo-Dialekt hat ihn sofort verraten. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alf-mintzel--linkes-mittelfeld&quot;&gt;Alf Mintzel // Linkes Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich war nicht der größte Fußballer, hatte aber die richtige Mentalität, um mich 17 Jahre im Profi-Fußball zu behaupten. Ich habe immer alles gegeben und nie aufgegeben. Unser Platzwart hat manchmal mit mir geschimpft, dass auf meiner Seite kein Gras mehr wächst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Trainer hätten sich bestimmt einen gesünderen Lebenswandel von mir gewünscht, doch weil ich meist die besten Laktatwerte und die höchste Laufleistung im Team hatte, konnten sie nicht viel dagegen sagen. Selbst unser Teamarzt hat mir mit 37 Jahren noch den Körper eines 25-Jährigen attestiert. Nur meine Mutter war etwas verstört, als die SVWW-Fans im Stadion sinngemäß gesungen haben &lt;em&gt;»Mintzel ist on fire, zieht sich noch ein Bierchen rein.«&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach den Spielen hatte ich nie ein Problem damit, vor die Mikrofone zu treten. Weil meine Mutter Deutschlehrerin ist, hat sie von jeher auf eine gute Ausdrucksweise geachtet. Dadurch konnte ich auch ohne Medienschulung saubere Sätze herausbringen. Ich mochte aber nie die immer gleichen 08/15-Standardantworten auf die immer gleichen Fragen. Daher habe ich mir das Recht herausgenommen, auch mal Klartext zu reden oder bescheuerte Antworten zu geben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich war es selbstverständlich, den Fans ein Autogramm zu geben oder mit ihnen ein Foto zu machen. Es wäre doch schlimmer, wenn keiner von einem etwas will! Man kann über Ronaldo sagen was man will, aber wie er mit seinen Fans umgeht, finde ich sensationell.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;petr-ruman--rechtes-mittelfeld--spvgg-greuther-fürth&quot;&gt;Petr Ruman // Rechtes Mittelfeld // SpVgg Greuther Fürth&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Greuther Fürth war meine erste richtige Profi-Station. Ich bin Petr noch heute dankbar, dass er sich damals die Zeit genommen hat, mir Bauerntölpel aus Würzburg zu erklären, wie die Dinge im Fußball laufen und was im Leben eines Profis wichtig ist. Wenn ich Fragen hatte oder mir etwas auf dem Herzen lag, hatte er immer ein offenes Ohr für mich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch wenn Petr eine ruhige und nette Art hatte, besaß er eine natürliche Autorität. Ich habe unfassbar gerne mit ihm zusammengespielt und ihm zugeschaut. Er war ein sensationeller Fußballer, der etwas von Denis Bergkamp hatte. Statt die Bälle mit Gewalt ins Tor zu dreschen, hat er sie einfach mit viel Gefühl und Präzision am Torwart ins Netz geschlenzt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alberto-mendez--offensives-mittelfeld--1-sc-feucht&quot;&gt;Alberto Mendez // Offensives Mittelfeld // 1. SC Feucht&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bevor ich 2004 in Feucht mit Alberto zusammengespielt habe, hatte er eine wilde Karriere hinter sich: Als er 1997 zum ersten Mal beim 1. SC Feucht spielte, schaute sich Arsene Wenger bei einem Trainingslager zufällig ein Spiel von ihm an. Daraufhin hat er ihn direkt für Arsenal London verpflichtet und ihm einen 5-Jahresvertrag gegeben. In der Champions League hat Alberto dann sogar mal ein Tor für Arsenal gemacht, aber letztlich ist ihm der Durchbruch dort nicht gelungen, sodass eine Zeit dort nach zwei Jahren zu Ende ging. Danach wurde er zu einem richtigen Wandervogel, der fast jede Saison woanders gespielt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alberto war ein Sahnefußballer und sehr intelligenter Spieler. Vom ersten Tag an haben wir uns blind verstanden. In unser kurzen gemeinsamen Zeit habe ich von ihm mehr traumhafte Zuspiele bekommen, als in meiner gesamten restlichen Karriere.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sasa-ciric--sturm--kickers-offenbach&quot;&gt;Sasa Ciric // Sturm // Kickers Offenbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit seinen 37 Jahren ist Sasa nicht mehr viel gelaufen, doch er war selbst im hohen Fußballer-Alter noch ein begnadeter Stürmer mit einer feinen Technik. Er war nicht vom Ball zu trennen und konnte einen Knoten in die Beine spielen. Es war faszinierend, mit welcher Bierruhe er selbst knifflige Situationen gelöst hat. Er hatte in seiner Karriere schon so viel erlebt, dass ihn auf dem Platz nichts mehr schocken konnte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sasa hat zwar nicht den Star aushängen lassen, aber regelmäßig die Geldstrafe gezahlt, weil er einfach das Auslaufen geschwänzt hat. Das wäre heute undenkbar, aber es waren noch andere Zeiten und die Vereine der 3. Liga standen nicht sehr im Fokus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch abseits des Platzes war Sasa eine Erscheinung. Einmal hat er mich in eine Jugo-Disko mitgenommen. Als Weißbrot hatte ich da Angst, irgendjemand zu lange in die Augen zu schauen – doch Sasa lief da rum wie der König. Ich blieb dann ganz vorsichtig in seinem Windschatten. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;suat-türker--sturm--kickers-offenbach&quot;&gt;Suat Türker // Sturm // Kickers Offenbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vom Körper her sah Suat nicht aus wie ein Fußballer, doch sobald er den Ball am Fuß hatte, war er für die Gegner brandgefährlich und immer für ein Tor gut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suat ist einer der verrücktesten Menschen, die ich je kennengelernt habe. Ich war mal für ein Spiel gesperrt und habe es mir im TV angeschaut. Da sehe ich, dass der Typ meine Schuhe trägt und damit ein Tor gemacht hat. Als ich ihn beim nächsten Training in der Kabine darauf ansprach, sagte er nur: &lt;em&gt;»Alf, das waren deine Schuhe, jetzt sind es meine.«&lt;/em&gt; Ich hatte mir die Schuhe eine Woche vorher von meinem eigenen Geld für über 200 Euro gekauft, was damals wirklich viel Geld für mich war! Aber das war Suat egal. Es kam für ihn auch gar nicht in die Tüte, mir dafür Geld zu geben. So musste ich kleinlaut zu meiner Frau gehen und ihr verklickern, dass ich noch einmal 200 Euro für neue Schuhe ausgeben muss. In den nächsten Spielen hat er aber ein paar mal getroffen, sodass das Geld durch die Siegprämien zum Glück wieder reinkam. Wenn ich ihn heute auf die Geschichte anspreche, tut er so, als könne er sich nicht daran erinnern. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-prominente-ersatzbank&quot;&gt;Meine prominente Ersatzbank&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Im Laufe meiner Karriere habe ich noch mit einigen Hochkarätern zusammengespielt, die auch einen Platz in meiner Traumelf verdient hätten. Um sie nicht ganz unerwähnt zu lassen, berufe ich sie auf meine Ersatzbank.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cesar Thier // Tor&lt;br /&gt;
Markus Happe // Abwehr&lt;br /&gt;
Guido Lanzaat // Abwehr&lt;br /&gt;
Thorsten Jutt // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Zlatko Janjic // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Marco Reich // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Markus Feinbier // Sturm&lt;br /&gt;
Sean Dundee // Sturm&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/artikelbilder/Choreographie-für-Alf-Mintzel.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;560&quot; class=&quot;&quot; /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Bild: Choreo der SVWW-Ultras zu Ehren von Alf Mintzel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-alf-minztel&quot;&gt;Karriere-Insights von Alf Minztel&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-bester-trainer&quot;&gt;Mein bester Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mein bester Trainer war Rüdiger Rehm, der menschlich und fachlich eine glatte 1 ist. Vor allem seine Vorbereitung auf die Spiele war sensationell. Es war faszinierend, dass jeder Gegner zu 100 Prozent genau das gemacht hat, was Rüdiger uns vorher in der Analyse vorausgesagt hat. Als Spieler war das großartig, weil uns dadurch nichts überrascht hat und wir uns voll auf unser eigenes Spiel konzentrieren konnten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte leider auch ganz andere Trainer. Zu Beginn meiner Profi-Karriere sagte mal einer zu mir: &lt;em&gt;“In unserer Mannschaft bist du der beste Mann auf der linken Seite. Aber ich habe drei Kriterien, nach denen ich aufstelle: Mindestens 25 Jahre, mindestens 50 Zweitliga-Spiele und mindestens 1,85 Meter groß. Du erfüllst keines davon, darum spielst du bei mir nicht!”&lt;/em&gt; Ich bin dann gewechselt…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-weg-zum-profi&quot;&gt;Mein Weg zum Profi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als Junge hatte ich nie den Plan, Profi zu werden. Mir war schon klar, dass ich etwas Talent habe, aber ich habe mich selbst nie als so gut gesehen. Mit 14 Jahren hatte ich ein Angebot vom &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-nuernberg/&quot;&gt;1. FC Nürnberg&lt;/a&gt;, aber meine Mutter hat das abgebügelt und mir verklickert, dass ich erst mal die Schule zu Ende machen soll. Nach der Schule habe ich dann in Würzburg eine Ausbildung zum Groß- und Außenhandelskaufmann begonnen und dort nebenbei beim Würzburger FV gespielt, wo ich immerhin etwas Spritgeld bekommen habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach einem Jahr hat &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/spvgg-greuther-fuerth/&quot;&gt;Greuther Fürth&lt;/a&gt; bei mir angeklopft, doch ich wollte auf Nummer sicher gehen und zunächst meine Ausbildung zu Ende machen. Als Fürth mich dann ein Jahr später immer noch haben wollte, habe ich dann schließlich den Schritt gewagt. Nach nur drei Monaten wurde ich von der Amateurmannschaft zu den Profis beordert, wo ich dann meine ersten Einsätze im Profi-Fußball hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu Beginn meiner Karriere war ich entgegen meiner Natur ein Fußball-Nomade mit einigen Vereinswechseln. Wenn es mir irgendwo gefiel, hatte ich nicht das Verlangen wegen ein paar Mark mehr woanders hingehen. Ich wäre sehr gerne länger in Offenbach geblieben, doch der Verein meinte damals, mit einer Heerschar von Söldnern in der 2. Liga oben angreifen zu wollen, anstatt die gewachsene und intakte Mannschaft lediglich gezielt zu verstärken. Dadurch wurde ich gegangen. Das Ende vom Lied für die Kickers: der Abstieg in die 3. Liga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch in Sandhausen wäre ich gerne geblieben, doch weil ich vom Trainer hingehalten wurde, habe ich irgendwann selbst die Entscheidung getroffen zu gehen, zumal ich zu der Zeit Vater geworden bin und wissen wollte, wie es für meine Familie und mich weiter geht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Wehen-Wiesabden hatte ich schon mündlich zugesagt, als mich der Manager vom Zweitligist FC Ingolstadt anrief und mich verpflichten wollte. Das Angebot war deutlich besser, doch ich habe abgesagt, weil ich es nicht mit meinem Gewissen vereinbaren konnte, mein Wort zu brechen. Wie es der Zufall wollte, sind wir Jahre später in der Relegation gegen Ingolstadt in die 2. Liga aufgestiegen. Ich glaube an Karma. Oder wie mein leider verstorbener Ex-Trainer Wolfgang Frank zu mir zu sagen pflegte: &lt;em&gt;»Aaalf, hehe, es gibt keine Zufälle!«. Vielleicht ist da etwas dran.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;die-besten-momente-meiner-karriere&quot;&gt;Die besten Momente meiner Karriere&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Der Aufstieg mit Kickers Offenbach in die 2. Liga nach der Saison 2004/05 war gigantisch, die Heimfahrt nach dem Auswärtsspiel bei der 2. Mannschaft vom FSV Mainz 05 werde ich nie vergessen. Auf der Rückfahrt waren wir mit 10.000 Fans auf der Autobahn, sodass wir nur im Schritttempo vorankamen – und ich auf dem Dach von unserem Mannschaftsbus saß.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der emotional heftigste Moment war der Last-Minute-Nichtabstieg 2016 mit dem SVWW. Aufzusteigen ist großartig, aber das bedeutet auch, dass man die meisten Spiele gewinnt und die Saison in der Tabelle oben stand. In der Saison 2016 stecken wir tief im Tabellenkeller mit einem schier aussichtslosen Rückstand auf den Nichtabstiegsplatz. Selbst am letzten Spieltag mussten mehrere Spiele für uns laufen, damit wir die Klasse hielten. Als ich dann schließlich in der 94. Minute das rettende Tor geschossen habe und wir dem Abstieg in die Regionalliga damit von der Schippe gesprungen sind, sind bei uns Spielern und den Fans alle Dämme gebrochen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/iIYQt4zeDoY&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Alf Mintzel schießt das entscheidende Tor zum Klassenerhalt des SVWW&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Aufstieg in die 2. Bundesliga drei Jahre später war für mich dann das perfekte Happy End meiner Karriere! Körperlich hätte ich sicher noch ein Jahr dranhängen können, doch ich wäre schön blöd gewesen, nach 17 Jahren im Profi-Fußball nicht mit so einem tollen Abschluss aufzuhören. Mir ist lieber, wenn die Leute sagen &lt;em&gt;»Schade, dass der Mintzel nicht noch weitergespielt hat«&lt;/em&gt;, als dass sie mich irgendwann gefragt hätten, wann ich endlich meine Schuhe an den Nagel hänge.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;das-fußballbusiness-in-der-3-liga&quot;&gt;Das Fußballbusiness in der 3. Liga&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In der 1. Bundesliga sind die Gehälter der Profis seit Anfang der 2000er Jahre explodiert. In der 3. Liga, wo ich die meiste Zeit meiner Karriere gespielt habe, ist davon aber nichts angekommen. Den Vereinen wird es aber auch nicht leicht gemacht. Sie haben den gleichen Aufwand wie in der 2. Liga, bekommen aber nur einen Bruchteil des TV-Geldes. Ohne einen starken Partner als Sponsor ist es fast unmöglich, in der 3. Liga wirtschaftlich zu bestehen. Entsprechend gering sind die Gehälter der Spieler. Von “ausgesorgt haben” kann da nicht ansatzweise die Rede sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darüber, dass die Spitzenspieler völlig überbezahlt sind, herrscht mittlerweile Konsens. Aber ich mache ihnen keinen Vorwurf, dass die das Geld nehmen, das Ihnen geboten wird. Mir wäre es auch lieber, wenn jeder Multimillionär zehn Prozent seines Einkommens für soziale Zwecke spenden würde, aber das ist leider nicht die Welt, in der wir leben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-karriere-nach-der-karriere&quot;&gt;Meine Karriere nach der Karriere&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Spätestens mit 25 Jahren war mir klar, dass ich es nicht mehr in die 1. Bundesliga schaffen würde. Daher habe ich nebenbei Sportmanagement und Sportmarketing studiert, damit später in meiner Bewerbung für meine zweite Karriere nicht nur stehen würde, dass ich gegen einen Fußball getreten habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit 32 Jahren hat mir der SVWW angeboten, nach meinem Karriereende im Verein zu arbeiten. Weil ich aber noch zu gut im Saft war und Trainer Rüdiger Rehm mich noch Jahr für Jahr zum Weiterspielen überzeugt hat, kam es erst später als gedacht dazu. Nun arbeite ich bei uns im Marketing und Vertrieb. Als Ex-Profi auf einmal auf der Geschäftsstelle zu arbeiten, fühlte sich zuerst etwas merkwürdig an, doch ich wurde super aufgenommen und die Arbeit macht mir riesigen Spaß!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;der-werdegang-von-alf-mintzel&quot;&gt;Der Werdegang von Alf Mintzel&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Spiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2001–2003&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Würzburger FV&lt;/td&gt;&lt;td&gt;68 (7)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2003–2004&lt;/td&gt;&lt;td&gt;SpVgg Greuther Fürth&lt;/td&gt;&lt;td&gt;5 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2004&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1. FC Feucht&lt;/td&gt;&lt;td&gt;18 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2005–2007&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Kickers Offenbach&lt;/td&gt;&lt;td&gt;44 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2007–2010&lt;/td&gt;&lt;td&gt;SV Sandhausen&lt;/td&gt;&lt;td&gt;76 (12)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2010–2019&lt;/td&gt;&lt;td&gt;SV Wehen-Wiesbaden&lt;/td&gt;&lt;td&gt;272 (17)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="Kickers Offenbach" /><category term="SpVgg Greuther Fuerth" /><category term="SV Wehen-Wiesbaden" /><summary type="html">»Ich war ein popeliger Drittligaspieler, habe nicht die Welt gerettet«, sagt Alf Mintzel über sich, doch nicht nur die Fans des SV Wehen-Wiesbaden haben ihn für seinen Einsatz auf dem Platz und für seine lässigen Sprüche geliebt. Hier blickt der Kultkicker, der 325 Einsätze in der 3. Liga absolviert hat, auf seine Karriere zurück und stellt seine Traumelf aus seinen früheren Mitspielern auf. Dabei erinnert er sich an die Weisheiten von Bruno Akrapovic, Besuche in einer Jugo-Disko mit Sasa Ciric und den dreisten Schuhdiebstahl von Suat Türker.</summary></entry><entry><title type="html">Wolfgang Rolff</title><link href="https://meine-traumelf.de/spieler/wolfgang-rolff/" rel="alternate" type="text/html" title="Wolfgang Rolff" /><published>2020-02-29T00:00:00+01:00</published><updated>2020-02-29T00:00:00+01:00</updated><id>https://meine-traumelf.de/spieler/wolfgang-rolff</id><content type="html" xml:base="https://meine-traumelf.de/spieler/wolfgang-rolff/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Wolfgang-Rolff.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Wo Wolfgang Rolff war, wurde deutsche Fußballgeschichte geschrieben: Er war mittendrin beim Triumph des HSV im Europapokal der Landesmeister, beim Gewinn von Bayer Leverkusen des UEFA-Cups, beim Sieg Deutschlands im WM-Halbfinale 1986 gegen Frankreich und beim “Wunder vom Wildpark” mit dem KSC. Hier blickt der ehemalige Mittelfeldspieler auf seine bewegte Karriere zurück und stellt seine persönliche Traumelf aus seinen früheren Teamkameraden vor. Dabei erinnert er sich an pädagogische Fouls gegen Sergey Kiriakow, Bananenflanken von Manni Kaltz und die Tormaschine Toni Polster.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Wolfgang Rolff&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Wolfgang-Rolff.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;wolfgang-rolff-über&quot;&gt;Wolfgang Rolff über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;uli-stein--torwart--hamburger-sv&quot;&gt;Uli Stein // Torwart // Hamburger SV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uli war beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hamburger-sv/&quot;&gt;HSV&lt;/a&gt; einer unserer Führungsspieler und hat sich voll in den Dienst der Mannschaft gestellt. Er ist vorangegangen und hat – falls nötig – die Finger in die Wunde gelegt, wenn in der Mannschaft etwas nicht stimmte. Seine ehrlichen Worte haben nicht jedem gefallen, aber ich konnte mit seiner direkten Art sehr gut umgehen. Eine Mannschaft braucht solche Typen wie Uli, vor allem wenn sie auch sportlich so überragend sind wie er. Für mich war Uli einer der besten Torhüter seiner Zeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trainer Ernst Happel hatte ihn zur Nr. 1 gemacht, weil Uli nicht nur ein erstklassiger Torwart war, sondern auch ausgeprägte fußballerischen Fähigkeiten hatte. Er konnte super mit dem Ball am Fuß umgehen und hat sich im Spiel oft als Anspielstation angeboten.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;manfred-kaltz--rechter-verteidiger--hamburger-sv&quot;&gt;Manfred Kaltz // Rechter Verteidiger // Hamburger SV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Manni kam als 17-jähriger aus Ludwigshafen am Rhein nach Hamburg, ist vom Naturell aber ein typischer Norddeutscher. Er war kein Mann der großen Worte, doch wenn er etwas zu sagen hatte, hat er es kurz und trocken auf den Punkt gebracht. Statt große Reden zu schwingen, hat er lieber auf dem Platz Taten sprechen lassen. Er hatte maßgeblichen Anteil an den großen Erfolgen des HSV in den 1980er Jahren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hinten hat er nicht viel anbrennen lassen und vorne unzählige Tore vorbereitet, vor allem mit seinen Bananenflanken, die er erfunden hat. Unsere Stürmer Horst Hrubesch, Thomas von Heesen, Jürgen Milewski oder Jimmy Hartwig brauchten da nur noch ihren Schädel hinhalten – und dann ging das Ding fast von alleine rein. Beeindruckend war auch seine Coolness. Mannis 53 Tore durch Elfmeter sind bis heute Bundesliga-Rekord.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In meiner &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;Traumelf&lt;/a&gt; sollte Manni die Kapitänsbinde tragen, weil er eine außergewöhnliche Ausstrahlung hatte und für mich einer der ganzen Großen in der Geschichte des deutschen Fußballs ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jens-nowotny--innenverteidiger--karlsruher-sc&quot;&gt;Jens Nowotny // Innenverteidiger // Karlsruher SC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich 1991 im Herbst meiner Karriere nach Karlsruhe kam, traf ich dort auf den jungen Jens Nowotny. Er war mein Zimmerpartner bei Auswärtsfahrten und hat interessiert zugehört, wenn ich ihm von meiner langen Karriere erzählt habe. So konnte ich ihm zu Beginn seiner Laufbahn so manchen Tipp und Ratschlag geben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jens galt damals als Riesentalent und wurde beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/karlsruher-sc/&quot;&gt;KSC&lt;/a&gt; aufgrund seiner Zweikampfstärke, seines Einsatzwillens und seiner Schnelligkeit schnell Stammspieler. Für mich zählt er zu den besten  Innenverteidigern, die wir in den letzten Jahrzehnten in der Bundesliga hatten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Jahr 2000 haben sich unsere Wege in Leverkusen wieder getroffen, als ich dort unter Berti Vogts Co-Trainer wurde und Jens in der legendären Bayer-Mannschaft, die 2002 fast die Champions League gewonnen hätte, unumstrittener Führungsspieler war. Er war einer der Stars der Mannschaft, ist aber immer mit beiden Beinen auf dem Boden geblieben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;knut-reinhardt--innenverteidiger--bayer-leverkusen&quot;&gt;Knut Reinhardt // Innenverteidiger // Bayer Leverkusen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Knut kam 1986 im Alter von 17 Jahren in die Profimannschaft und hat dann mit mir das Zimmer geteilt. Ich schätze ihn nicht nur als Spieler, sondern vor allem auch als einen tollen Menschen. Herausragend waren sein Engagement, sein Einsatzwille und seine Gabe, eine Mannschaft zu pushen. Er konnte Innen- und Linksverteidiger spielen und wurde schnell zum Leistungsträger und sogar zum Nationalspieler. 1988 haben wir gemeinsam mit Bayer den UEFA-Pokal gewonnen. Neun Jahre später ist er mit dem &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/borussia-dortmund/&quot;&gt;BVB&lt;/a&gt; sogar Champions-League-Sieger geworden.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;gunter-metz--linker-verteidiger--karlsruher-sc&quot;&gt;Gunter Metz // Linker Verteidiger // Karlsruher SC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Rolle von Gunter Metz an den Erfolgen des KSC zu Beginn der 1990er kann gar nicht genug gewürdigt werden. Zum einen war er als Spieler ungemein konstant und solide, zum anderen war er menschlich herausragend. Der starke Zusammenhalt war damals unser Erfolgsgeheimnis. Gunter war die gute Seele unserer Mannschaft und hat sich wie kein anderer um den Teamgeist gekümmert. Am Tag nach den Spielen hat er bei jedem Auslaufen für Stimmung gesorgt und uns dadurch allen einen positiven Start in die neue Woche verschafft, selbst wenn wir mal verloren hatten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sein Vater war Winzer, dessen Betrieb er mittlerweile übernommen hat. Hin und wieder hat er auch Teamabende veranstaltet, wo Gunter dann den hauseigenen Federweißer aufgetischt hat.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ludwig-schuster--linkes-mittelfeld--fortuna-köln&quot;&gt;Ludwig Schuster // Linkes Mittelfeld // Fortuna Köln&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“Lou” war ein herausragender Techniker und wurde 1976 mit &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayern-muenchen/&quot;&gt;Bayern München&lt;/a&gt; Europapokalsieger der Landesmeister. Nach einer schweren Knieverletzung fand er dort aber nicht mehr zurück ins Team, sodass er zunächst zum FC Saarbrücken und 1978 zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/fortuna-koeln/&quot;&gt;Fortuna Köln&lt;/a&gt; ging, wo ich zwei Jahre später mit ihm zusammengespielt habe. Als junger Spieler konnte ich sehr viel von ihm lernen. Er hat mir nicht nur als Fußballer, sondern auch als Mensch viel für mein weiteres Leben mit auf den Weg gegeben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;thomas-von-heesen--rechtes-mittelfeld--hamburger-sv&quot;&gt;Thomas von Heesen // Rechtes Mittelfeld // Hamburger SV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Thomas ist mein Trauzeuge und seit vielen Jahren mein bester Freund. Selbst wenn einer von uns beiden im Ausland gearbeitet hat, haben wir den Kontakt gehalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thomas ist vielleicht der stärkste deutsche Spieler, der nie ein A-Länderspiel gemacht hat, denn aufgrund der großen Konkurrenz ist ihm leider nie eine Berufung in die A-Nationalmannschaft vergönnt gewesen. Er konnte Stürmer und Spielmacher spielen und war beim HSV mehr als ein Jahrzehnt ein Schlüsselspieler in der Offensive. An ihm habe ich besonders geschätzt, dass er ein Individualist war und sich trotzdem als Teamplayer verstanden hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach seinem Abschied vom HSV im Jahr 1994 ist ihm zum Ende seiner Karriere noch das Kunststück gelungen, mit Arminia Bielefeld den Durchmarsch von der 3. in die 1. Liga zu schaffen schließlich noch sein insgesamt 100. Bundesligator zu schießen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;youri-djorkaeff--zentrales--mittelfeld--racing-straßburg&quot;&gt;Youri Djorkaeff // Zentrales  Mittelfeld // Racing Straßburg&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nach meinem Wechsel nach Frankreich zu Racing Straßburg traf ich dort auf den 19-jährigen Youri Djorkaeff. Es war auf den ersten Blick zu sehen, was für ein Riesentalent er war, ein genialer Dribbler mit einem außergewöhnlichen Zug zum Tor. Ob in England, in Italien oder in der Bundesliga beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-kaiserslautern/&quot;&gt;1. FC Kaiserslautern&lt;/a&gt; – egal wo Youri später gespielt hat, hat er der Mannschaft seinen Stempel aufgedrückt. Mindestens genauso imponiert hat mir aber seine Art: Er war mit 19 Jahren ein anständiger Junge, der nicht abgehoben und sich auch später als Weltstar treu geblieben ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sergej-kirjakow--offensives-mittelfeld--karlsruher-sc&quot;&gt;Sergej Kirjakow // Offensives Mittelfeld // Karlsruher SC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als “Kikki” 1992 zum KSC kam, hat er zunächst total eigensinnig gespielt. Weil das den Erfolg der Mannschaft gefährdet hat, habe ich ihn eingenordet: Wenn er es im Training mal wieder übertrieben hatte, habe ich ihn zünftig von den Beinen geholt, um ihm klarzumachen, dass es auch für ihn besser ist, den Ball abzuspielen. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt; Den Segen von Trainer Winnie Schäfer hatte ich dafür.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das hat bei Kikki gefruchtet und der ganzen Mannschaft gutgetan. Mit seiner neuen mannschaftsdienlichen Spielweise ist er für uns zu der Rakete geworden, die wir gebraucht haben, um in der Bundesliga und in Europa eine gute Rolle zu spielen. So stark wie auf dem Platz war Kikki übrigens auch bei den Mannschaftsfeiern, wo er wie im Spiel vorangegangen ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bum-kun-cha--sturm--bayer-leverkusen&quot;&gt;Bum-kun Cha // Sturm // Bayer Leverkusen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bum-kun Cha ist einer der größten Fußballer ganz Asiens. Er war ein toller Teamkamerad, der immer ein offenes Ohr für seine Mitspieler hatte und den jungen Spielern viel geholfen hat. Auch als Stürmer war er herausragend: schnell, dynamisch, beidfüßig und kopfballstark. Sowohl zum UEFA-Pokalsieg von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/eintracht-frankfurt/&quot;&gt;Eintracht Frankfurt&lt;/a&gt; 1980 als auch zu unserem gemeinsamen UEFA-Cup-Sieg 1988 mit Bayer Leverkusen hat er mit seinen Toren entscheidend beigetragen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;toni-polster--sturm--1-fc-köln&quot;&gt;Toni Polster // Sturm // 1. FC Köln&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich habe nur ein Jahr mit Toni zusammengespielt, aber an ihm führt in meiner Traumelf kein Weg vorbei. Wie bei fast jeder seiner Stationen war er auch beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-koeln/&quot;&gt;1. FC Köln&lt;/a&gt; eine Tormaschine. Beim Effzeh war Toni der gute Geist des Teams und hat mit seinem Humor im Team für ordentlich Stimmung gesorgt. Er hat sich um das Innenleben der Mannschaft gekümmert und war für die jüngeren Spieler ein beliebter Ansprechpartner. Vor dem Tor war Toni allerdings ziemlich egoistisch, bei seiner Torquote wurde ihm das allerdings schnell verziehen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-ersatzbank&quot;&gt;Meine Ersatzbank&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Oliver Kahn // Tor // Karlsruher SC&lt;br /&gt;
Dietmar Jakobs // Abwehr // Hamburger SV&lt;br /&gt;
Jose Corbos // Abwehr // Racing Straßburg&lt;br /&gt;
Bernd Brexendorf // Mittelfeld // OSC Bremerhaven&lt;br /&gt;
Eberhard Carl // Mittelfeld // Karlsruher SC&lt;br /&gt;
Falko Götz // Mittelfeld // Bayer Leverkusen&lt;br /&gt;
Herbert Waas // Angriff // Bayer Leverkusen&lt;br /&gt;
Horst Hrubesch // Angriff // Hamburger SV&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-wolfgang-rolff&quot;&gt;Karriere-Insights von Wolfgang Rolff&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-besten-trainer&quot;&gt;Meine besten Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In meiner Karriere gab es drei Trainer, die mich besonders geprägt haben. Bei meiner ersten Profi-Station in Bremerhaven hat Egon Coordes mir mit seiner eindringlichen Art Dinge wie die richtige Einstellung, Einsatz- und Siegeswillen eingebläut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ernst Happel war beeindruckend, weil er eine unglaubliche Gabe hatte, eine Mannschaft zu formen. Außerdem hat er beim HSV schon in den 1980er Jahren eine hochmoderne Spielphilosophie mit Abseitsfalle und Pressing umgesetzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim KSC hatte Winnie Schäfer das richtige Gespür dafür, mir als erfahrenen Führungsspieler die lange Leine zu lassen. Das war genau das, was ich brauchte, um sein Vertrauen mit Leistung auf dem Platz und vollem Einsatz für die Mannschaft zurückzuzahlen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-karriererückblick&quot;&gt;Mein Karriererückblick&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Profi zu werden und meinen Idolen Günther Netzer, Heinz Flohe und Herbert Lüttgebohmert nachzueifern, war mein Kindheitstraum. Darum bin ich schon mit 15 Jahren von meinem Heimatverein TSV Lamstedt zum OSC Bremerhaven zur B-Jugend gegangen und habe nebenbei eine Ausbildung zum Einzelhandelskaufmann absolviert. Mit der Zeit habe ich den Sprung in die 1. Mannschaft geschafft, die damals in der 2. Bundesliga gespielt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Vollprofi vom Fußball leben konnte ich allerdings erst nach meinem Wechsel zum Zweitliga-Rivalen Fortuna Köln im Jahr 1980. Dort habe ich mich ins Rampenlicht gespielt und bin U21-Nationalspieler geworden, woraufhin ich von der halben Bundesliga ein Angebot unterbreitet bekommen habe. Ich habe mich dann 1982 für den HSV entschieden, weil es zum einen eine tolle Mannschaft war und ich dort zum anderen die einmalige Chance hatte, mit Ernst Happel und Günther Netzer zusammenzuarbeiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Hamburg war ich von Beginn an Stammspieler. Happel wollte frisches Blut in die gewachsene Mannschaft bringen und hat mir die Chance gegeben, mich zu beweisen. Ihm hat an mir gefallen, wie ich seine Vorgaben umgesetzt und im Mittelfeld alles umgegraben habe. Zudem hatte ich im Training keinen großen Respekt vor den großen Namen. Der ein oder andere gestandene Profi wollte mich im Gegenzug auch mal von den Beinen holen, aber ich habe mir im Team schnell Respekt verschafft, sodass sich das bald erledigt hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Highlight war das Endspiel im Europapokal der Landesmeister 1983 gegen Juventus Turin. Gegen Juve um Superstar Michel Platini gingen wir als Außenseiter in die Partie, auch wenn wir die Saison über in ganz Europa den besten Fußball gespielt haben. Im Finale hat jeder Spieler seine Leistung abgerufen und wir haben knapp aber verdient mit 1:0 gewonnen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/2uanDX7F4iA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Landesmeister-Cup-Finale 1983 Juventus Turin vs. Hamburger SV mit Wolfgang Rolff als Gegenspieler von Michel Platini&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Zeit im Hamburg war großartig, vor allem wegen unserer großen Erfolge. Ich wäre gerne noch länger dort geblieben, doch nach der WM 1986 bin ich vom HSV zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayer-leverkusen/&quot;&gt;Bayer Leverkusen&lt;/a&gt; gewechselt, weil der HSV Transfererlöse brauchte. In Leverkusen hatten wir keine Top-Stars, haben aber dank unserer mannschaftlichen Geschlossenheit große Erfolge gefeiert. Der Höhepunkt war der Erfolg im UEFA-Cup unter Trainer Erich Ribbeck im Finale gegen Espanyol Barcelona. Das Finale wurde damals noch im Hin- und Rückspiel ausgetragen. In Spanien hatten wir mit 0:3 verloren und im Rückspiel stand es bis zum 60. Minute noch 0:0. Doch in der letzten halben Stunde haben wir das Spiel noch gedreht und letztlich im Elfmeterschießen gewonnen. Als Kapitän durfte ich den Pott in Empfang nehmen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/ExPVIis2JrI&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Rückspiel im UEFA-Cup-Finale 1988 zwischen Bayer Leverkusen mit Kapitän Wolfgang Rolff und Espanyol Barcelona&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von Leverkusen wollte ich nach dem UEFA-Cup-Sieg eigentlich nach Italien zum US Avellino wechseln. Der Dreijahresvertrag war bereits ausgehandelt, doch die Vereine konnten sich nicht auf eine Ablösesumme einigen. Ich bin dann eine weitere Saison bei Bayer geblieben und 1989 für rund für 2,8 Millionen D-Mark zu Racing Straßburg nach Frankreich gewechselt. Ein Freund von Günter Netzer hatte den Kontakt vermittelt. Es gab jedoch ein Problem: Als der Vertrag besiegelt wurde, spielte Straßburg noch in der 1. Liga, aber nach meiner Unterschrift hat die Mannschaft kein Spiel mehr gewonnen und ist in die 2. Liga abgestiegen! Da mein Vertrag nicht an eine Ligazugehörigkeit gekoppelt war, musste ich also mit in die 2. Liga. Es war trotzdem ein wunderbares Jahr in einer tollen Mannschaft. Leider haben wir die Rückkehr in die 1. Liga in den Aufstiegsspielen gegen Nizza verpasst, weil wir nach einem 3:1-Heimsieg einen rabenschwarzen Tag erwischt haben und im Rückspiel mit 0:6 untergegangen sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daraufhin bin ich zurück nach Deutschland zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayer-uerdingen/&quot;&gt;Bayern Uerdingen&lt;/a&gt; gegangen, wo ich zum ersten Mal in meiner Karriere abgestiegen bin. Ich war damals schon über 30 Jahre alt und wusste zunächst nicht so recht, wie es für mich weitergehen sollte. Doch dann hat Winnie Schäfer mich zum Karlsruher SC geholt. Dort hatte ich drei wunderbare Jahre und habe unter anderem das legendäre 7:0 gegen Valencia beim “Wunder vom Wildpark” miterlebt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/QDVuOMjJGSY&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Der KSC gewinnt 1993 mit 7:0 im UEFA-Cup-Rückspiel gegen den FC Valencia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1994 stand ich erst noch für ein Jahr beim 1. FC Köln unter Vertrag und habe anschließend meine letzte Saison als aktiver Profi bei Fortuna Köln gespielt, wodurch sich für mich der Kreis zum Beginn meiner Karriere geschlossen hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich blicke auf eine tolle Karriere, in der ich so ziemlich alles erlebt habe, was man als Fußballer erleben kann: Aufstiege, Abstiege, Meisterschaften, Europapokalsiege und drei Turniere mit der Nationalmannschaft. Im Nachhinein gibt es natürlich ein paar Situationen, wo ich mich hätte anders entscheiden können, doch unterm Strich war es alles richtig, so wie es war. Ich bin dankbar, so eine tolle Karriere erlebt und in meiner langen Zeit als Profi unglaublich viele tolle Menschen kennengelernt zu haben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-trainer-laufbahn&quot;&gt;Meine Trainer-Laufbahn&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In meinen 18 Jahren als Profi habe ich so viel erlebt und mitgemacht, dass für mich klar war, dass ich gerne im Geschäft bleiben möchte, um meine Erfahrungen als Trainer weiterzugeben. Nachdem ich meine Trainerlaufbahn 1998 mit mäßigem Erfolg als Cheftrainer beim SV Meppen begonnen habe, bekam ich das Angebot, als Co-Trainer von Winnie Schäfer beim VfB Stuttgart zu arbeiten. Später bin ich unter anderem Co-Trainer von Berti Vogts in Leverkusen und in Kuwait sowie von Thomas Schaaf bei &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/werder-bremen/&quot;&gt;Werder Bremen&lt;/a&gt;, Eintracht Frankfurt und &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hannover-96/&quot;&gt;Hannover 96&lt;/a&gt; geworden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor allem die zehn Jahre Zeit in Bremen waren großartig. Wir hatten eine fantastische Mannschaft, haben Titel gewonnen und sieben Jahre lang Champions League gespielt. Ich hatte während dieser Zeit zwar immer wieder Angebote für den Chefposten in der 3. Liga, aber nachdem ich schon als Spieler auf dem höchsten Niveau tätig war, wollte ich das als Trainer fortführen. Aber die Entscheidung muss jeder für sich selbst treffen, wenn er vor der Wahl steht, Co-Trainer in der 1. Liga oder Chef-Trainer in der 3. Liga zu sein.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werdegang-von-wolfgang-rolff-als-spieler&quot;&gt;Werdegang von Wolfgang Rolff als Spieler&lt;/h2&gt;

&lt;table class=&quot;wp-block-table&quot;&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Spiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1978–1980&lt;/td&gt;&lt;td&gt;OSC Bremerhaven&lt;/td&gt;&lt;td&gt;35 (6)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1980-1982&lt;/td&gt;&lt;td&gt;SC Fortuna Köln&lt;/td&gt;&lt;td&gt;75 (15)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1982-1986&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Hamburger SV&lt;/td&gt;&lt;td&gt;129 (24)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1986–1989&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Bayer 04 Leverkusen&lt;/td&gt;&lt;td&gt;99 (9)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1989–1990&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Racing Straßburg&lt;/td&gt;&lt;td&gt;30 (4)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1990–1991&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Bayer 05 Uerdingen&lt;/td&gt;&lt;td&gt;20 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1991-1994&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Karlsruher SC&lt;/td&gt;&lt;td&gt;94 (14)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1994-1995&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1. FC Köln&lt;/td&gt;&lt;td&gt;14 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1995-1996&lt;/td&gt;&lt;td&gt;SC Fortuna Köln&lt;/td&gt;&lt;td&gt;16 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="1 FC Koeln" /><category term="Bayer Leverkusen" /><category term="Fortuna Koeln" /><category term="Hamburger SV" /><category term="Karlsruher SC" /><summary type="html">Wo Wolfgang Rolff war, wurde deutsche Fußballgeschichte geschrieben: Er war mittendrin beim Triumph des HSV im Europapokal der Landesmeister, beim Gewinn von Bayer Leverkusen des UEFA-Cups, beim Sieg Deutschlands im WM-Halbfinale 1986 gegen Frankreich und beim “Wunder vom Wildpark” mit dem KSC. Hier blickt der ehemalige Mittelfeldspieler auf seine bewegte Karriere zurück und stellt seine persönliche Traumelf aus seinen früheren Teamkameraden vor. Dabei erinnert er sich an pädagogische Fouls gegen Sergey Kiriakow, Bananenflanken von Manni Kaltz und die Tormaschine Toni Polster.</summary></entry></feed>