<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-28T20:57:18+02:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Meine Traumelf</title><subtitle>Ehemalige Fußballer blicken auf ihre aktive Karriere zurück und bilden dabei ihre persönliche Traumelf, die sich nur aus alten Weggefährten zusammensetzt. Dabei sprechen sie über außergewöhnliche Mitspieler sowie über bemerkenswerte Erlebnisse auf und neben dem Fußballplatz.
</subtitle><entry><title type="html">Willi Lemke</title><link href="http://localhost:4000/trainer/willi-lemke/" rel="alternate" type="text/html" title="Willi Lemke" /><published>2020-05-24T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-24T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/trainer/willi-lemke</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/trainer/willi-lemke/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Willi-Lemke.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;In seinen 17 Jahren als Manager von Werder Bremen hat Willi Lemke große Erfolge gefeiert und unzählige Spieler verpflichtet. Hier blickt er auf seine Zeit an der Weser zurück und bildet dabei seine Traumelf aus seinen wichtigsten und erfolgreichsten Transfers. Dabei erinnert er sich an Hahnenkämpfe zwischen Andy Herzog und Torsten Frings, das größte Schnäppchen in der Geschichte des Vereins sowie an eine eklatante Fehleinschätzung von Felix Magath. Außerdem spricht er über die Zusammenarbeit mit Trainer-Legende Otto Rehhagel und dessen besondere Rolle für den ganzen Verein.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Willi Lemke&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Willi-Lemke.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;willi-lemke-über&quot;&gt;Willi Lemke über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;oliver-reck--torwart&quot;&gt;Oliver Reck // Torwart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Oliver Reck war ein erstklassiger Torwart, wurde aber leider in der Öffentlichkeit unterschätzt. Er ist der erfolgreichste Torhüter unserer Vereinsgeschichte und war über zehn Jahre lang ein ganz wichtiger Rückhalt unserer Mannschaft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leider hat sein Image darunter gelitten, dass er nach einer unglücklichen Aktion, bei dem der Ball vom Pfosten an seinen den Kopf und von dort ins Tor kullerte, von einer großen deutschen Boulevard-Zeitung als »Pannen-Olli« tituliert wurde. Das hat mich total wütend gemacht! Schließlich gibt es keinen Torwart, der fehlerfrei ist, wenn ich zum Beispiel an Oliver Kahn denke, der bei unserem großartigen Sieg 2004 im Olympiastadion Ivan Klasnic auf allen Vierer hinterher gekrabbelt ist. Doch Olli Reck hatte das nötige Selbstvertrauen, um sich von solchen Überschriften nicht aus dem Konzept bringen zu lassen und seine Leistung konstant abzurufen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;marco-bode--linker-verteidiger&quot;&gt;Marco Bode // Linker Verteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Über ein Jahrzehnt hat Marco Bode bei uns einen feinen, schnellen Fußball gezeigt und in der Zeit viele wichtige Tore für uns geschossen. Mit seinen 101 Treffern steht er auf Platz 2 der &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;https://www.werder.de/de/der-svw/historie/vereinsrekorde/tore&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ewigen Torschützenliste von Werder&lt;/a&gt;. Vom Außenverteidiger bis zum Stürmer konnte er alles spielen und hat sich immer in den Dienst der Mannschaft gestellt. Außerdem ist er ein außergewöhnlich fairer Spieler gewesen. Seine Gelben Karten kann man gefühlt an einer Hand abzählen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darüber hinaus hat Marco der Mannschaft mit seinem positiven und einwandfreien Charakter sehr gutgetan. Anders als von dem einen oder anderen Fußballer gab es bei Marco nie Skandale oder andere Auffälligkeiten. Marco ist uns immer treu geblieben und ein Vorzeige-Werderaner. Ich bin froh, dass er heute bei uns als Aufsichtsratsvorsitzender in der Führungsriege von Werder sitzt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rune-bratseth--innenverteidiger&quot;&gt;Rune Bratseth // Innenverteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Rune Brathseth ist einer der besten Spieler in der Geschichte von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/werder-bremen/&quot;&gt;Werder Bremen&lt;/a&gt;. Er hatte für einen Verteidiger eine außergewöhnlich gute Technik, war enorm kopfballstark und unglaublich schnell. Dank seiner Schnelligkeit konnte er jeden Stürmer einholen oder ablaufen und hat sie dann mit einer Leichtigkeit fair vom Ball getrennt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es war einer der besten Transfers, die ich für Werder eingetütet habe und zudem ein echtes Schnäppchen. Ich erinnere mich noch gut an die Verhandlungen im Jahr 1986 mit den Vertretern von Rosenberg Trondheim. Vorstand, Manager und Juristen – ich saß einer großen Gruppe gegenüber. Die wollten das drei- oder vierfache von dem, was ich zu zahlen bereit war. Doch ich war bestens vorbereitet und hatte im Vorfeld auch schon alles mit Rune besprochen, sodass ich mich letztlich mit meinen Vorstellungen durchsetzen konnte. Aber natürlich wäre für einen Spieler seiner Klasse eine weitaus höhere Ablösesumme absolut gerechtfertigt gewesen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bruno-pezzey--innenverteidiger&quot;&gt;Bruno Pezzey // Innenverteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bruno Pezzey kam 1983 von &lt;a href=&quot;/verein/eintracht-frankfurt/&quot;&gt;Eintracht Frankfurt&lt;/a&gt; zu uns und wurde schnell ein absoluter Führungsspieler. Mit seiner körperlichen Präsenz, Zweikampfstärke und großen Gelassenheit war er ein großer Stabilisator unserer Defensive. Innerhalb des Teams war Bruno eine Stimmungskanone, ohne albern oder ein Kaspar zu sein. Mit seinem trockenen Humor und guten Sprüchen hat er uns regelmäßig herzlich zum Lachen gebracht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Nachricht seines plötzlichen Herztods bei einem Eishockeyspiel Ende 1994 mit nur 39 Jahren hat uns alle sehr traurig gemacht. Bruno steht auch deswegen in meiner Traumelf, weil ich oft und gerne an ihn zurückdenke.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;günter-hermann--rechter-verteidiger&quot;&gt;Günter Hermann // Rechter Verteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Günter Hermann war ein glänzender Spieler und stand 1990 zu Recht im WM-Kader, war allerdings nie der Liebling der Medien. In der Abwehr und im Mittelfeld hat er hervorragende Leistungen gezeigt und traumhafte Treffer für uns erzielt. Sein Tor in den Winkel bei unserem legendären 5:0-Sieg, dem »Wunder von der Weser« im Jahr 1988 gegen Dynamo Berlin, habe ich heute noch vor Augen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/4aT6JN6uOWU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Günter Herrmann trifft zum 2:0 gegen Dynamo Berlin&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dieter-eilts--defensives-mittelfeld&quot;&gt;Dieter Eilts // Defensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dieter Eilts kam 1984 als 19-Jähriger zu uns und beendete seine Karriere 2002 als Werder-Legende. Didi war unser Mr. Zuverlässig und ein Führungsspieler mit einem klaren Kopf. Er hatte maßgeblichen Anteil an unseren großen Erfolgen und ist daher aus meiner Traumelf nicht wegzudenken. Nicht nur für Werder hat unser Ehrenspielführer immer wieder aufs Neue erstklassige Leistungen abgeliefert, sondern auch beim EM-Sieg der Deutschen Nationalmannschaft 1996 in England. Heute arbeitet er mit großem Engagement in Bremen an einer Schule.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;torsten-frings--defensives-mittelfeld&quot;&gt;Torsten Frings // Defensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Thorsten Frings haben wir 1997 aus &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/alemannia-aachen/&quot;&gt;Aachen&lt;/a&gt; zu uns geholt. Unsere Hoffnungen in ihn haben sich voll erfüllt. Er hat sich bei uns zum Leader entwickelt und wurde auch in der Nationalmannschaft zum unumstrittenen Stammspieler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Torsten strotze von Anfang an vor Selbstbewusstsein und war trotz seiner Jugend sehr präsent. Als er sich auch noch einen Porsche gekauft hat, wurde er von Andy Herzog einmal im Training angepfiffen und »Lutscher« getauft, was im österreichischen eine Bezeichnung für »Kleinkind« ist. Damit hatte er den Spitznamen weg, denn wer als Neuling so dicke Backen macht, muss sich nicht wundern. Aber Torsten hat das locker aufgenommen. Solche Hahnenkämpfe zwischen dem jungen Wilden und etablierten Führungspersönlichkeiten gehören beim Fußball nun mal dazu.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;andreas-herzog--offensives-mittelfeld&quot;&gt;Andreas Herzog // Offensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Aus den vielen richtig guten offensiven Mittelfeldspielern, die wir schon in Bremen hatten, sticht Andy Herzog für mich hervor. Er war eine Führungspersönlichkeit und ein unheimlich eleganter Fußballer, der unsere Fans nicht nur mit seinen Freistoßtoren verzückt hat. Mit seinem Charisma war er ein großer Sympathieträger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Andy uns 1995 Richtung &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayern-muenchen/&quot;&gt;München&lt;/a&gt; verlassen hat, waren nicht nur unsere Fans traurig, sondern auch wir in der Führungsriege. Wir kamen alle super mit ihm klar. In der folgenden Saison war er mit den Bayern bei uns zu Gast. Als er aus den Katakomben ins Stadion kam, brandete Applaus auf. Andy hat zunächst gar nicht realisiert, dass der Jubel der Fans ihm gegolten hat, schließlich war er doch ausgerechnet zum großen Konkurrenten gewechselt. Doch unsere Fans haben sich unheimlich gefreut, ihn wiederzusehen. Später sagte Andy mir, dass das der Moment war, in dem er sich gefragt hat, wie er möglichst schnell wieder zurück nach Bremen kann. Und tatsächlich ist uns zur neuen Saison die Rückholaktion gelungen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mario-basler--offensives-mittelfeld&quot;&gt;Mario Basler // Offensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mario Basler war das Gegenteil von einem Führungsspieler, sondern ein hochbegabter Hallodri. Doch auch solche Typen braucht man in einer Mannschaft. Mario galt als kein einfacher Spieler und ist bereits in &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-kaiserslautern&quot;&gt;Kaiserslautern&lt;/a&gt; und bei &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hertha-bsc-berlin/&quot;&gt;Hertha BSC&lt;/a&gt; durch seine Launen aufgefallen. Wir haben aber kein Problem darin gesehen, ihn zu verpflichten, sondern haben voll darauf vertraut, dass unser Trainer Otto Rehhagel ihn in die richtige Spur bringt. Mario war nicht einfach zu führen, doch wir hatten vor ihm schließlich schon andere Spieler im Kader, die nicht besonders pflegeleicht waren und trotzdem eine wertvolle Rolle gespielt haben. Dabei denke ich zum Beispiel an Uwe Reinders oder Uli Borowka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario war ein Ausnahmespieler und konnte aus unmöglichen Winkeln Tore schießen. Sogar Eckbälle hat er direkt verwandelt. Eine meine liebsten Erinnerungen an ihn stammen aus einem Freundschaftsspiel in der Saisonvorbereitung gegen &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/eintracht-braunschweig/&quot;&gt;Eintracht Braunschweig&lt;/a&gt;. Bis zur 90. Minute stand es 0:0, als wir an der Strafraumgrenze einen Freistoß zugesprochen bekommen haben. Mario saß mir offenen Schuhen auf der Bank, als Trainer Aad de Mos sich zu ihm drehte und sagte: »&lt;em&gt;Mario, haust du ihn rein oder was?&lt;/em&gt;« Die beiden haben dann sogar noch eine Wette abgeschlossen. Bei seiner Einwechslung hat sich Mario am Spielfeldrand noch betont langsam die Schuhe zugebunden. Die Eintracht-Fans pfiffen wie verrückt, doch schließlich ist Mario angelaufen und hat den Ball locker versenkt! &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rudi-völler--sturm&quot;&gt;Rudi Völler // Sturm&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Rudi Völler war einer der ersten großen Spieler, die nach meinem Einstieg als Manager von Werder Bremen unter Vertrag nehmen durfte. Der Transfer lief mit ihm und seinem Verein TSV 1860 München reibungslos ab. Rudi war damals gerade mal 20 Jahre alt. Fußballerisch waren wir total von Rudi überzeugt, aber er war so bescheiden, ruhig und zurückhaltend, dass ich mich gefragt habe, was wohl mal aus ihm werden wird. Wenn ich aber heute sehe, was für eine Weltkarriere er hingelegt hat und was für ein Sympathieträger er auf der ganzen Welt ist, bin ich schwer beeindruckt. Im deutschen Fußball steht er für mich auf einer Stufe mit Uwe Seeler und Franz Beckenbauer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In seiner Zeit bei uns war Rudi ein Torgarant. Von 1992 bis 1997 hat er in der Bundesliga im Schnitt fast 20 Tore pro Saison geschossen. Dazu kamen große Nächte im Europapokal. Leider ist es ihm nicht vergönnt gewesen, mit Werder einen Titel zu gewinnen, auch wir ein paar mal ganz dicht dran waren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besonders hat es mich gefreut, dass Rudi nicht zu den Bayern gewechselt ist. Er sagte mal zu mir, dass die ihm noch so viel bieten könnten, es für ihn aber nicht zur Diskussion stehen würde. Neben der Rivalität zwischen den Vereinen lag das auch an der Geschichte rund um das böse Foul von Klaus Augenthaler, wodurch Rudi schwer verletzt wurde und mehrere Monate ausgefallen ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ailton--sturm&quot;&gt;Ailton // Sturm&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ailton war meine letzte große Verpflichtung. Der Transfer ging auf eine Empfehlung unseres damaligen Trainers Wolfgang Sidka zurück. Wir wollten ihn schon ein Jahr vorher nach Bremen lotsen, doch stattdessen ist er von Brasilien nach Mexiko gegangen. 1998 ergab sich für uns aber eine neue Chance, sodass ich den Urlaub mit meiner Familie unterbrochen habe und direkt nach Mittelamerika geflogen bin. Nach drei Tagen zähen Verhandlungen ging der Transfer schließlich über die Bühne. Unser gemeinsamer Flug nach Deutschland war etwas kurios, denn »Toni« sprach kein Wort Englisch und ich kein bisschen Portugiesisch. So bestand unsere einzige Konversation auf der langen Reise neben Zeichensprache lediglich aus »Bremen bien«.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Verein waren wir sehr glücklich, dass uns der Transfer gelungen war. Doch nach dem Trainerwechsel von Sidka zu Magath wollte Felix ihn loswerden. Er kam in mein Büro und meinte: »&lt;em&gt;Der Dicke muss weg, er ist viel zu langsam.&lt;/em&gt;« Doch im Präsidium waren wir uns unisono darin einig, dass wir gar nicht daran denken, Toni zu verkaufen. Nachdem wir über ein Jahr an dem Transfer gearbeitet hatten, wollten wir ihn nach ein paar Monaten auf keinen Fall einfach so wieder ziehen lassen, zumal wir von seiner Qualität überzeugt waren. Glücklicherweise haben wir so entscheiden, denn Ailton hatte uns 2004 mit seinen Toren zur Deutschen Meisterschaft und zum DFB-Pokalsieg geschossen. Zu dem Zeitpunkt stand ich zwar nicht mehr in der Verantwortung als Manager, aber es hat mich sehr für ihn und natürlich den ganzen Verein gefreut!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-ersatzbank&quot;&gt;Meine Ersatzbank&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es gibt noch viele weitere Spieler, die einen Platz in &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;meiner Traumelf&lt;/a&gt; verdient hätten. Einige davon sollen zumindest hier kurz Erwähnung finden:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frank Rost // Torwart&lt;br /&gt;
Jonny Otten // Abwehr&lt;br /&gt;
Mirko Votava // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Klaus Allofs // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Frank Neubarth // Sturm&lt;br /&gt;
Wynton Rufer // Sturm&lt;br /&gt;
Karl-Heinz Riedle // Sturm&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/xbZAvRL2MUk&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Willi Lemke über sein Verhältnis zu Uli Hoeneß&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-einstieg-als-manager-bei-werder-bremen&quot;&gt;Mein Einstieg als Manager bei Werder Bremen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mein Einstieg als Werder-Manager ist eine lange Geschichte, kam anfangs aber zufällig zustande. Durch meine enge Freundschaft zu Werder-Präsident Dr. Franz Böhmert hatte ich zwar eine große Nähe zum Verein, trotzdem hatte ich es nicht auf dem Zettel, selbst bei Werder einzusteigen. Doch als Werder auf der Suche nach einem Manager war, sprach mich die Frau des Vizepräsidenten Klaus-Dieter Fischer auf einer gemeinsamen Auslandsreise an, ob der Job nicht etwas für mich wäre. Daraus wurden letztlich 17 wunderbare Jahre mit drei Pokalsiegen, zwei Meisterschaften und dem Europapokalsieg der Pokalsieger im Jahr 1992.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;die-zusammenarbeit-mit-otto-rehhagel&quot;&gt;Die Zusammenarbeit mit Otto Rehhagel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich meinen Job 1981 angetreten habe, war Otto schon ein halbes Jahr vorher von Franz Böhmert als Trainer verpflichtet worden. Otto und ich kannten uns zum damaligen Zeitpunkt noch nicht persönlich, doch die Zusammenarbeit zwischen uns hat von Anfang an sehr professionell funktioniert. Es passte wie die sprichwörtliche Faust aufs Auge. Zum einen haben wir uns menschlich bestens verstanden, und zum anderen waren die Aufgaben und Kompetenzbereiche klar abgesteckt. Im sportlichen Bereich hatte Otto das alleinige Sagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In meinen fast zwei Jahrzehnten als Manager habe ich unzählige Spieler verpflichtet. Ein ausgeklügeltes Scouting-System, wie es heute üblich ist, hat es in den 1980ern Jahren jedoch nicht gegeben. Unser Scout war Otto Rehhagel. Er hatte sich die Spieler ausgeguckt und ist dann mit seinen Wünschen an das Präsidium herangetreten. Ich war letztlich nur noch das ausführende Organ. Von daher schreibe ich mir die erfolgreichen Transfers nicht auf meine Fahne, sondern sie sind vielmehr der Verdienst von Otto gewesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bemerkenswert war auch, dass Otto mit Karl-Heinz “Kalli” Kamp nur einen Co-Trainer hatte, der noch gleichzeitig Amateur- und Torwarttrainer war. Das unterstreicht, dass er nicht nur eine außergewöhnliche fußballerische Sachkenntnis hatte, sondern auch unglaublich fleißig und akribisch für die Erfolge von Werder gearbeitet hat. Otto war damals die mit Abstand wichtigste Person im Verein.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="Werder Bremen" /><summary type="html">In seinen 17 Jahren als Manager von Werder Bremen hat Willi Lemke große Erfolge gefeiert und unzählige Spieler verpflichtet. Hier blickt er auf seine Zeit an der Weser zurück und bildet dabei seine Traumelf aus seinen wichtigsten und erfolgreichsten Transfers. Dabei erinnert er sich an Hahnenkämpfe zwischen Andy Herzog und Torsten Frings, das größte Schnäppchen in der Geschichte des Vereins sowie an eine eklatante Fehleinschätzung von Felix Magath. Außerdem spricht er über die Zusammenarbeit mit Trainer-Legende Otto Rehhagel und dessen besondere Rolle für den ganzen Verein.</summary></entry><entry><title type="html">Fabian Boll</title><link href="http://localhost:4000/spieler/fabian-boll/" rel="alternate" type="text/html" title="Fabian Boll" /><published>2020-05-04T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/spieler/fabian-boll</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/spieler/fabian-boll/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Fabian-Boll.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Fabian Boll war über viele Jahre Publikumsliebling und Gesicht des Kiezklubs. Hier stellt er nicht nur seine Traumelf aus St.-Pauli-Legenden vor, sondern hat für jede Position noch einen Ersatzmann parat. Dabei erinnert er sich unter anderem an die große Fresse von Max Kruse, seine Sozialarbeit für Deniz Naki und den inneren Schweinehund von Marius Ebbers. Außerdem blickt der »Boller« auf seine Zeit am Millerntor zurück, lässt die umjubelten Aufstiege Revue passieren und spricht über sein besonderes Verhältnis zu Ex-Trainer Holger Stanislawski. &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Fabian Boll&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Fabian-Boll.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;fabian-boll-über&quot;&gt;Fabian Boll über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;patrik-borger--torwart&quot;&gt;Patrik Borger // Torwart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Patrik ist einfach ein geiler Typ und war ein Torwart, der alles für die Mannschaft gegeben hat, selbst wenn er auf der Bank saß. Von seinen Leistungen reizte »Paddy« das komplette Spektrum aus, was die Noten der Sportjournalisten hergaben: Von 1 Plus mit Sternchen bis zu folgenschweren unglücklichen Aktionen war bei ihm alles drin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dazu passte auch sein mordsmäßiger Einstand: In unserem legendären Spiel in der ersten Runde des DFB-Pokals gegen München hat Paddy die &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayern-muenchen/&quot;&gt;Bayern&lt;/a&gt; mit mehreren Glanzparaden zur Verzweiflung gebracht, bis er sich kurz vor Ende der Verlängerung eine relativ harmlose Flanke von Philipp Lahm ins eigene Tor gelenkt hat und wir dadurch ausgeschieden sind.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/KZkSjpLs8Zc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Highlights vom DFB-Pokalspiel St. Pauli gegen Bayern München 2006&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als wir in der Saison 2006/07 in die 2. Liga aufgestiegen sind, war Paddy in der Rückrunde unser großer Rückhalt. Und gut feiern konnte er auch: Auf unserer Saisonabschlussfahrt nach Mallorca hat er die Scherpe »Tagesvollster« mit Würde präsentiert. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatztorwart-benedikt-pliquett&quot;&gt;Ersatztorwart: Benedikt Pliquett&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit Bene habe ich mir bei Auswärtsfahrten lange das Zimmer geteilt, auch wenn wir kaum unterschiedlicher sein könnten. Ich, der rechtschaffene Beamte, und der verrückte Bene, der nach seiner Karriere nun &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;https://www.mopo.de/sport/fc-st-pauli/ex-st--pauli-torwart-pliquett-diese-wuensche-haben-meine-sex-shop-kunden-36576964&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sexshops und Kneipen auf dem Kiez&lt;/a&gt; betreibt. Doch so unterschiedlich die Charaktere in unserer Mannschaft auch waren, wir hatten immer Respekt voreinander und einen gemeinsamen Nenner: die Liebe zum Klub.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;florian-lechner--rechter-verteidiger&quot;&gt;Florian Lechner // Rechter Verteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Florian ist einer der Typen, mit denen ich aus meinen Jahren bei St. Pauli emotional am meisten verbinde. Er war fußballerisch nicht die feine Klinge, aber hat die absolute Leidenschaft auf den Platz gebracht. Es war einfach mega, wie er in jedem Spiel die rechte Seite hoch und runter marschiert ist. Eine Maschine, die nicht kaputt zu kriegen war. Unvergessen sein Tor im DFB-Pokal gegen &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hertha-bsc-berlin/&quot;&gt;Hertha BSC&lt;/a&gt;, als er die Pille in der Verlängerung von Krämpfen geplagt aus 25 Metern zum umjubelten 3:3-Ausgleich in die Ecke gewemmst hat.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/CMqAptBsczE&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Traumtor von Florian Lechner im Pokal gegen Hertha BSC&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-moritz-volz&quot;&gt;Ersatzmann: Moritz Volz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Moritz kam aus England zu uns und hat richtig viel Qualität mitgebracht. Mindestens genauso gut war sein englischer Humor. Als Spieler und mit seiner Art war »Volzi« ein echter Gewinn für unsere Mannschaft. Außerdem wusste er mit seinem Kostüm beim Einstandsabend auf der Reeperbahn zu überzeugen!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bastian-oczipka--linker-verteidiger&quot;&gt;Bastian Oczipka // Linker Verteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bastian ist sicherlich der beste Linksverteidiger, mit dem ich auf St. Pauli zusammengespielt habe! Er war in der Rückrunde 2009/10 ein ganz wichtiger Mosaikstein für unseren Aufstieg in die 1. Bundesliga. Er war damals noch blutjung, doch mit seiner Power und Dynamik auf der linken Seite war er auf Anhieb eine große Verstärkung. Unsere Mannschaft ist zwar direkt wieder abgestiegen, doch Basti ist in der 1. Bundesliga geblieben und später für Frankfurt und &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/schalke-04/&quot;&gt;Schalke&lt;/a&gt; ein ganz wichtiger Spieler geworden.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-ralph-gunesch&quot;&gt;Ersatzmann: Ralph Gunesch&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit Ralph habe ich viele Jahre zusammengespielt und wir hatten eine super Zeit miteinander. »&lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;https://twitter.com/felgenralle&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Felgenralle&lt;/a&gt;« ist einfach ein einwandfreier Typ! Er hat zwar nicht gerne linker Verteidiger gespielt, aber in meiner &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;Traumelf&lt;/a&gt; muss er sich meiner Aufstellung fügen. Auf dieser Position hat er auch das so ziemlich einzige Tor für uns geschossen, als wir in der 2. Liga mit 3:1 gegen die Truppe aus Hoffenheim gewonnen haben, die ein Jahr später mit fast der identischen Mannschaft Herbstmeister in der Bundesliga geworden ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fabio-morena--innenverteidiger&quot;&gt;Fabio Morena // Innenverteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit keinem anderem habe ich so oft gemeinsam auf dem Platz gestanden wie mit Fabio. Wir haben alle große Momente gemeinsam erlebt, vor allem die beiden Aufstiege und die siegreichen Pokalschlachten! Weil er eine Kapitänsbinde in italienischen Landesfarben trug, haben wir ihn »Capitano« getauft. Er war ein eher ruhiger Kapitän, doch als wir den Aufstieg in die 2. Liga kurz vor Saisonende klarmachen konnten und zur Halbzeit gegen Rot Weiß Erfurt nicht auf Kurs waren, ist er in die Kabine mal so richtig laut geworden. Das kannten wir nicht von ihm, es hat seine Wirkung aber nicht verfehlt. Damit hatte er uns wachgerüttelt und wir haben das Spiel klar gewonnen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was Fabio gesagt hat, hatte Hand und Fuß. Nur wenn er zusammen mit Marcel Eger die Innenverteidigung gebildet hat, wurde es anstrengend: Die beiden haben sich 90 Minuten auf dem Platz gegenseitig den Fußball erklärt und sich dabei ihre Fehler vorgehalten. In den Spielen habe ich mich dann vermehrt in die Offensive eingeschaltet, um mir deren Gequatsche nicht anhören zu müssen. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-markus-thorandt&quot;&gt;Ersatzmann: Markus Thorandt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Markus war eine absolute Maschine und mit seiner Einstellung ein echtes Vorbild. Seine Ruhe und Abgeklärtheit hatten eine positive Wirkung auf unsere ganze Mannschaft. Außerdem gab es an ihm kaum ein Vorbeikommen – und wenn doch, dann schafften es nur Ball oder nur Gegner, aber nicht beide!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;carlos-zambrano--innenverteidiger&quot;&gt;Carlos Zambrano // Innenverteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Kampfmaschine Carlos kam von Schalke zu uns und war eigentlich zu gut für St.-Pauli-Verhältnisse, wie man an seinen späteren Vereinen Frankfurt, Rubin Kasan und Dynamo Kiew sowie seinen 52 Länderspielen für Peru ablesen kann. Carlos ist keinem Zweikampf aus dem Weg gegangen, wandelte oft am Rande einer Roten Karte und hat dem Zeugwart meist das dreckigste Trikot hinterlassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Außerhalb des Platzes war er ein ebenso liebenswürdiger wie verrückter Typ. Er hat bei Auswärtsspielen regelmäßig nachts noch drei Club-Sandwiches aufs Zimmer liefern lassen. Zum Training kam er morgens meist auf den allerletzten Drücker und hat sich dann als Frühstück in der Kabine noch schnell eine Mandarine geschält. Mit gesunder Ernährung hatte das alles nicht viel zu tun, aber auf dem Platz hat er abgeliefert, und darauf kam es letztlich an!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-lasse-sobiech&quot;&gt;Ersatzmann: Lasse Sobiech&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lasse war nur ein Jahr bei uns, doch hat uns als Leihspieler von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/borussia-dortmund/&quot;&gt;Borussia Dortmund&lt;/a&gt; schnell weitergeholfen. Er hatte einen bärenstarken Einstand und wurde dann leider von einer Verletzung gestoppt. Seine Spieleröffnung von hinten heraus war wahnsinnig gut und beim Kopfballspiel hat ihm sowieso niemand etwas vorgemacht.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hauke-brückner--defensives-mittelfeld&quot;&gt;Hauke Brückner // Defensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In der Saison 2007/08 gerieten wir zum Ende der Hinrunde nach einer herben Niederlage gegen Holstein Kiel in Abstiegsgefahr. Nach dem Spiel haben wir alles auf den Prüfstand gestellt und Hauke und ich haben fortan zusammen auf der Doppelsechs gespielt. Wir wurden zu einem kongenialen Gespann und haben die nächsten zwölf Spiele nicht verloren, darunter die Pokalspiele gegen den VfL Bochum und Hertha BSC. In dieser Zeit wurde Hauke mein Lieblingspartner im defensiven Mittelfeld.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hauke war immer auf Temperatur. Wenn es ums Gewinnen ging, war er das Biest schlechthin, egal ob beim Fußball oder beim Mau Mau! Unnachahmlich waren auch seine Waden, die so muskulös waren, als ob jemand darin Tennisbälle eingenäht hätte. Heute ist er in der Medienabteilung von St. Pauli tätig.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-matthias-lehmann&quot;&gt;Ersatzmann: Matthias Lehmann&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Was Matze in seinem ersten Jahr bei uns abgeliefert hat, war nah an der Perfektion. Damit hatte er maßgeblichen Anteil an unserem Aufstieg in die 1. Bundesliga. Genau so einen Typen hat unser Team damals gebraucht. Er hatte ein unbändiges Selbstvertrauen und war gleichzeitig Abräumer, Stratege und torgefährlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nur verlieren konnte Matze partout nicht, dann war er unausstehlich. In der Kabine saß er neben mir. Selbst nach einer Niederlage im Trainingsspiel brauchte ich ihn nicht ansprechen, vor allem wenn ich in der Gewinnermannschaft war. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;timo-schultz--defensives-mittelfeld&quot;&gt;Timo Schultz // Defensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Timo wurde eigentlich für die 2. Mannschaft verpflichtet, hat jedoch die Vorbereitung bei der ersten Mannschaft mitgemacht und die Chance genutzt. Er war kein großer Techniker, hat aber immer Vollgas gegeben und damit genau den Spirit verkörpert, den eine Mannschaft braucht, um mehr zu erreichen, wozu sie von der Qualität der einzelnen Spieler eigentlich in der Lage wäre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selbst als »Schulle« später nur noch wenig Einsatzzeiten hatte, blieb er ein enorm wichtiger Teil der Mannschaft. Als Mutter unserer Kompanie hat er den Laden zusammengehalten und sich um alles gekümmert, was es zu organisieren gab: Mannschaftskasse, Geschenke, Mannschaftsfeiern, Team-T-Shirts und vieles mehr.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-fabian-boll&quot;&gt;Ersatzmann: Fabian Boll&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um meinen alten Kollegen keinen Platz in meiner Traumelf wegzunehmen, setze ich mich freiwillig auf die Bank, auch wenn ich so einen großen Ehrgeiz hatte, dass ich immer spielen wollte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;florian-bruns--rechtsaußen&quot;&gt;&lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/spieler/florian-bruns/&quot;&gt;Florian Bruns&lt;/a&gt; // Rechtsaußen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Florian war für mich der Prototyp eines Außenspielers: schnell, dribbelstark und mit Ruhe am Ball. Außerdem hatte er den Arjen-Robben-Move drauf: Einen Haken schlagen, nach innen ziehen und dann mit seinem überragenden linken Fuß abschließen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach unserem Aufstieg in die 1. Bundesliga bestand ein großer Teil unseres Kaders noch aus Spielern, die schon in der 3. Liga dabei waren. Als Flo dann zu uns kam, haben uns seine Qualität, seine positive Art und seine Erfahrung aus seinen Stationen &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/sc-freiburg/&quot;&gt;Freiburg&lt;/a&gt;, &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/alemannia-aachen/&quot;&gt;Aachen&lt;/a&gt; und &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/union-berlin/&quot;&gt;Union Berlin&lt;/a&gt; auf dem Niveau daher enorm gut getan! Nur seine Frisur hat uns gestört. Wenn »Helmut« nicht alle zwei Wochen zum Frisör gegangen wäre, hätte er auch als einer der Jackson 5 durchgehen können. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-michél-mazingu-dinzey&quot;&gt;Ersatzmann: Michél Mazingu-Dinzey&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Michél, der große Schweiger, wurde von unseren Fans in die Jahrhundert-Elf gewählt, wobei wir ihn in Verdacht hatten, dass er bei dem Voting im Internet selbst fleißig für sich abgestimmt hat. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt; Aber letztlich lag es wohl tatsächlich daran, dass er uns mit seinen entscheidenden Toren bis ins DFB-Pokal-Halbfinale geschossen hat. Durch die damit erzielten Einnahmen hatte er einen großen Anteil daran, dass der Verein wieder wirtschaftlich auf die Beine gekommen ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fin-bartels--linksaußen&quot;&gt;Fin Bartels // Linksaußen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fin war ein bescheidener und zurückhaltender Typ mit einem trockenen Humor, doch sobald er nur am Alkohol genippt hat, ist er abgegangen wie Schmidts Katze. Auf den Mannschaftsfeiern haben wir uns daher gefragt, ob er einen Zwillingsbruder geschickt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fußballerisch war Fin eine absolute Granate. Im Training ist er zwar nicht durch besonderen Fleiß aufgefallen, aber im Spiel hat er ein unglaubliches Pensum abgespult. Vor allem sein Zusammenspiel mit Max Kruse war der Wahnsinn. Einmal haben die beiden bei einem Konter im Alleingang die ganze Mannschaft von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/eintracht-frankfurt/&quot;&gt;Eintracht Frankfurt&lt;/a&gt; auseinandergenommen. Das Tor habe ich mir sicher schon 100 Mal auf Video angeschaut!&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/nNY7d39jo2A&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Perfektes Zusammenspiel von Fin Bartels mit Max Kruse&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-deniz-naki&quot;&gt;Ersatzmann: Deniz Naki&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Deniz war eigentlich ein ganz lieber Kerl, aber auch reichlich unbedarft. Gefühlt war ich jahrelang sein Sozialarbeiter! Nicht nur einmal hat er mich nachts um 2 Uhr angerufen und aus dem Schlaf gerissen, weil er irgendeine Frage hatte oder mal wieder Hilfe brauchte. Aber das habe ich gerne gemacht, denn ich mochte ihn sehr und wir hatten einen engen Draht zueinander. Er war grundehrlich und hat immer das gesagt, was er auch gedacht hat. Das gibt es im Fußball nur noch selten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Fußballer lagen Genie und Wahnsinn bei Deniz dicht beieinander. Er hat rotzfrech gespielt, und konnte an guten Tagen drei Leute auf dem Bierdeckel ausspielen. Gleichzeitig war er aber auch ein Bruder Leichtfuß.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;max-kruse--offensives-mittelfeld&quot;&gt;Max Kruse // Offensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Max hatte schon mit Anfang 20 genau so eine große Fresse wie heute. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt; Es steckte aber auch was dahinter, denn er hat seinen Worten Taten folgen lassen. Er ist sicher einer der besten Spieler, die jemals für St. Pauli gespielt haben! Dabei hatten wir zunächst Zweifel, ob ein Drittligaspieler von Werder II uns überhaupt weiterhelfen kann. Doch Max hat schnell gezeigt, was für eine Qualität er hatte. Vor allem nachdem Trainer André Schubert ihn auf die Zehnerposition gestellt hat, kamen seine Stärken voll zum Tragen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Sprint war Max zwar noch langsamer als die Torhüter, aber er hatte eine Pferdelunge und ist im Spiel 90 Minuten unterwegs gewesen, ohne auch nur ansatzweise müde zu werden. Zum Frühstück hat er sich gerne vier Nutella-Brötchen reingehauen und kam nach der Sommerpause mit Rettungsringen zum Trainingsauftakt, aber in den Spielen hat er abgeliefert. Es tat verdammt gut, so einen Typen im Team zu haben, der beim Elfmeter in der 91. Minute total angstfrei und total sich überzeugt an den Punkt gegangen ist, um den Ball trocken ins Tor zu hauen. Ich schätze Max sehr dafür, dass er sich in all den Jahren als Profi nicht verändert und sich in diesem verrückten Fußball-Business seine Lockerheit bewahrt hat.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-charles-takyi&quot;&gt;Ersatzmann: Charles Takyi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;»Sir« Charles war einer der Triebfedern für unsere Rückkehr in die 2. Liga. Er hat in der Aufstiegssaison viele ganz wichtige Tore für uns geschossen und war in unserem Team voller Holzhacker wie Lechner, Schultz und Boll die feine Klinge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich weiß noch, wie wir in der Saison 2007/08 in der 3. Liga zur Winterpause abgeschlagen auf Platz 12 lagen. Dann kam es zum Trainerwechsel von Andreas Bergmann zu Holger Stanislawski. In der Winterpause haben wir unter »Stani« das härteste Trainingslager unseres Lebens absolviert. Damals haben Charles und ich uns geschworen, dass wir die Dinge in der Rückrunde auf dem Platz in die Hand nehmen und dafür sorgen, dass St. Pauli wieder in die 2. Liga aufsteigt. So kam es dann auch. Wir haben eine unglaubliche Aufholjagd gestartet und sind sogar noch als Erster aufgestiegen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;marius-ebbers--sturm&quot;&gt;Marius Ebbers // Sturm&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Marius Qualitäten und mein Willen, das wäre die perfekte Mischung. Wenn man uns gepaart hätte, wären wir jeden Mittwochabend um 20:45 Uhr in den großen Arenen Europas aufgelaufen. Aber ich war fußballerisch limitiert und er konnte sich nicht lange quälen. Vor allem, wenn es bei ihm nicht so lief, hat »Ebbe« seinen inneren Schweinehund nicht überwunden bekommen, sondern sich lieber Pizza und Schokolade reingezogen statt in den Kraftraum zu gehen. So war er auch Mitglied des »Fett-Klubs«. Darin waren alle, die mehr als 12 Prozent Körperfett hatten und daher Extra-Schichten schieben mussten. Doch weil auch unsere anderen treffsicheren Stürmer wie Mahir Saglik, Max Kruse und Rouven Hennings dazu gehörten, lautete deren Gegenargument immer &lt;em&gt;»Fett schießt Tore!«&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;»Ebbe« war ein Vollblutstürmer und hat in unserer Aufstiegssaison 20 Tore geschossen. Daher rührt der Running Gag, dass wir ihm bei jeder Gelegenheit &lt;em&gt;»Danke Marius«&lt;/em&gt; sagen, weil wir Unwürdigen nur dank seiner Tore das Privileg genießen durften, ein Jahr lang in der 1. Bundesliga zu spielen. Das wäre lustig und charmant, wenn es von uns gekommen wäre, doch nein: »Ebbe« hat das von sich aus eingefordert! &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;. Nach meinem Karriereende haben wir Kontakt gehalten und drei Jahre später eine Weile das Trainergespann von Victoria Hamburg gebildet.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersatzmann-rouven-hennings&quot;&gt;Ersatzmann: Rouven Hennings&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Auch Rouven ist ein großartiger Typ. Er und Marius haben sich in der Aufstiegssaison den Stürmerjob geteilt. Als Joker hat er in der Saison über zehn Tore gemacht und war damit ein ganz wichtiger Teil unserer Mannschaft. Seine größte Stärke war sein übertriebener linker Schuss, mit dem er einem das Licht ausknipsen konnte. Er hatte Oberschenkel wie Hydranten! Man könnte meinen, dass seine Beine als Kind in den Zaubertrank von Mirakulix getaucht wurden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-fabian-boll&quot;&gt;Karriere-Insights von Fabian Boll&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/wFnLnyXASBE&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Die schönsten Tore von Fabian Boll&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-bester-trainer&quot;&gt;Mein bester Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte viele richtig gute Trainer. Sei es Andreas Bergmann, der mich von den Amateuren zu den Profis befördert hat, Michael Fronzeck, der eine überragende Mannschaftsführung hatte oder André Schubert, der mich fußballerisch auf ein neues Niveau gebracht hat. Aber Holger Stanislawski steht für mich über allem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stani hat den Verein gelebt wie kein Zweiter und war schon mein Idol, als ich ihn am Millerntor als Fan in der Kurve angefeuert habe. Seine Leidenschaft war ansteckend. Ich habe jedes Wort von ihm aufgesogen. Er war eine Respektsperson und konnte richtig sauer werden, hat einen aber auch mal in dem Arm genommen, wenn man Zuspruch brauchte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seine große Stärke war es, sich bei aller Professionalität die Lockerheit zu bewahren und uns zu vermitteln. Stani wusste genau, wie er uns anpacken musste. Ein Paradebeispiel was das vorentscheidende Spiel gegen Greuther Führt vor unserem Aufstieg in die 1. Liga. Vor dem Spiel dröhnte in der Mittagspause auf einmal »Looking for Freedom« durchs Hotel. Alle steckten ihren Kopf aus dem Zimmer, um zu sehen, welcher Vollidiot den Song so laut aufgedreht hatte. Marius Ebbers war der Übeltäter und rief übern Flur, dass das der Song ist, mit dem wir nach dem Spiel unseren Aufstieg feiern würden!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als wir in der Halbzeit des Spiels zurücklagen, hielt Stani die kürzeste Ansprache aller Zeiten. Statt große Worte zu schwingen, sagte er nur: &lt;em&gt;»Ebbe, mach’ das Lied an!«&lt;/em&gt; Wir hörten den Song, sind zurück auf den Platz und haben noch vier Tore geschossen. Die Rückfahrt im Bus war legendär!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-aufstiege-mit-dem-fc-st-pauli&quot;&gt;Meine Aufstiege mit dem FC St. Pauli&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Der Aufstieg in die 2. Liga hatte für mich einen höheren Stellenwert als der in die 1. Liga. Zum einen war es der emotionalere Aufstieg, nachdem wir in der Rückrunde eine grandiose Aufholjagd hingelegt hatten. Ich bekomme jetzt noch eine Gänsehaut, wenn ich daran denke, wie am Saisonende nach unserem Sieg im Weserstadion gegen Werder II 10.000 Pauli-Fans &lt;em&gt;»Spitzenreiter, Spitzenreiter«&lt;/em&gt; riefen. Zum anderen war es für den Verein der wichtigere Aufstieg, weil er dadurch in Kombination mit den Einnahmen aus dem Einzug ins DFB-Pokal-Halbfinale aus einer bedrohlichen finanziellen Schieflage gerettet wurde. Die Erinnerung daran, wie wir mit 80.000 Fans auf der Reeperbahn gefeiert haben, werde ich immer in mir tragen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Vergleich dazu war der Aufstieg zwei Jahre später in die erste Liga eher ein Bonus, einfach zum Genießen. Der Aufstieg kam nicht überraschend, weil wir die ganze Saison oben mitgespielt haben. Nach allem, was unsere Fans seit der Retter-Kampagne mit dem Verein durchgemacht haben, hat mich unsere Rückkehr in die 1. Liga vor allem für sie gefreut! Mit »Back from Hell« auf unseren T-Shirts und Zigarren im Mund standen wir auf dem Balkon und haben mit zigtausend Fans gefeiert.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-vereinstreue&quot;&gt;Meine Vereinstreue&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es hätte schon einiges passieren müssen, dass ich St. Pauli für einen anderen Verein verlassen hätte, auch wenn die Vereine nicht gerade bei mir Schlage standen. Meine Verträge habe ich in den ersten Jahren noch ohne Berater per Handschlag mit Stani besiegelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Hamburg hatte ich einfach alles: meine Familie, meine Freunde, meinen Job, meinen Herzensverein und die Fans am Millerntor. Ich wäre nie auf die Idee gekommen, nur wegen ein bisschen mehr Geld woanders hinzugehen. Abgesehen davon hätte ich woanders womöglich nicht so gut funktioniert, denn die starke Gemeinschaft auf St. Pauli kam mir absolut entgegen. Es gibt genug Beispiele von Spielern, die unser Kollektiv verlassen haben und dann nicht mehr so erfolgreich waren.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-abschiedsspiel&quot;&gt;Mein Abschiedsspiel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bei jedem Namen aus meiner Traumelf schießen mir viele Bilder in den Kopf. Es weckt auch Erinnerungen an mein Abschiedsspiel mit meinen alten »Höllenhunden«. Für mich war es nach zwölf Jahren beim FC St. Pauli ein fantastischer Abschluss. Morgens sind wir mit einem Brunch gestartet und haben den ganzen Tag miteinander verbracht. Viele von uns treffen sich seitdem für ein Wochenende im Jahr bei meinem Kumpel »Fischi« im Keller und lassen die alten Tage noch einmal hochleben.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/NpEfsi6P91U&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Impressionen von Fabian Bolls Abschiedsspiel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-halbtagsjob-als-polizist&quot;&gt;Mein Halbtagsjob als Polizist&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich bin erst spät Profi geworden und hatte vorher bereits eine Laufbahn als Kriminalbeamter eingeschlagen. Als Profi hat man relativ viel freie Zeit, sodass ich meinen Halbtagsjob bei der Polizei mit dem Fußball dank eines guten Zeitmanagements und verständnisvollen Kollegen auf der Dienststelle unter einen Hut bekommen habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum einen bestand für mich durch den Job bei der Polizei nie die Gefahr, abzuheben, denn dort bekommt man tagtäglich vor Augen geführt, dass es deutlich wichtigere Sachen als Fußball gibt. Zum anderen hat mir der Job vor allem gegen Ende meiner Karriere die Sicherheit gegeben und Druck genommen. Ich konnte immer befreit aufspielen, weil ich ein Netz mit doppeltem Boden hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch jetzt als Trainer ist es so: Wenn meine Zeit im Fußballgeschäft morgen vorbei sein sollte, blicke ich auf eine wundervolle Karriere zurück, gehe wieder in den Staatsdienst, bin abgesichert und habe mehr Zeit für meine Familie. Das ist Gold wert und ich weiß, dass mich viele darum beneiden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werdegang-von-fabian-boll&quot;&gt;Werdegang von Fabian Boll&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Spiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1998 – 2000&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Itzerhoer SC&lt;/td&gt;&lt;td&gt;54 (13)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2000 – 2001&lt;/td&gt;&lt;td&gt;TSV Lägerdorf&lt;/td&gt;&lt;td&gt;32 (13)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2001 – 2002&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1. SC Norderstedt&lt;/td&gt;&lt;td&gt;32 (15)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2002 – 2003&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC St. Pauli Amateure&lt;/td&gt;&lt;td&gt;34 (14)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2003 – 2014&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC St. Pauli&lt;/td&gt;&lt;td&gt;273 (30)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="FC St Pauli" /><summary type="html">Fabian Boll war über viele Jahre Publikumsliebling und Gesicht des Kiezklubs. Hier stellt er nicht nur seine Traumelf aus St.-Pauli-Legenden vor, sondern hat für jede Position noch einen Ersatzmann parat. Dabei erinnert er sich unter anderem an die große Fresse von Max Kruse, seine Sozialarbeit für Deniz Naki und den inneren Schweinehund von Marius Ebbers. Außerdem blickt der »Boller« auf seine Zeit am Millerntor zurück, lässt die umjubelten Aufstiege Revue passieren und spricht über sein besonderes Verhältnis zu Ex-Trainer Holger Stanislawski.</summary></entry><entry><title type="html">Marco Grimm</title><link href="http://localhost:4000/spieler/marco-grimm/" rel="alternate" type="text/html" title="Marco Grimm" /><published>2020-04-15T00:00:00+02:00</published><updated>2020-04-15T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/spieler/marco-grimm</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/spieler/marco-grimm/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Marco-Grimm-min.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Ex-Profi Marco Grimm blickt auf seine Karriere und stellt dabei seine Traumelf aus früheren Mitspielern vor, in der ein Weltmeister in der Abwehr steht und das “Magische Dreieck” in der Offensive wirbelt. Außerdem spricht er über seinen besten Trainer und erinnert sich daran, wie sein erstes Spiel für den FC Bayern in die Geschichte der Bundesliga einging und wie Hape Kerkeling für den kuriosesten Tag seiner Karriere sorgte.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Marco Grimm&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Marco-Grimm.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;marco-grimm-über&quot;&gt;Marco Grimm über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;franz-wohlfahrt--torwart--vfb-stuttgart&quot;&gt;Franz Wohlfahrt // Torwart // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Franz kam 1996 als österreichischer Nationaltorwart zu uns. Mit seinen Reflexen und seinem furchtlosen Torwartspiel war er für den VfB sofort eine große Verstärkung. Auch als Typ hat er wunderbar in unsere Mannschaft gepasst. Franz war eine Frohnatur und hatte immer einen Witz auf Lager. Er hatte außerdem schauspielerisches Talent: Wenn er nicht als Fußballprofi erkannt werden wollte, hat er behauptet, dass er Pilot sei und ist dann in diese Rolle geschlüpft.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hansi-pflügler--innenverteidiger--fc-bayern-münchen&quot;&gt;Hansi Pflügler // Innenverteidiger // FC Bayern München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zum Ende seiner großen Karriere hat Hansi noch ein paar Jahre bei den Bayern-Amateuren gespielt und war auf dem Platz der verlängerte Arm von Trainer Hermann Gerland. Für uns jungen Spieler war Hansi sowohl ein Lehrmeister als auch eine Vaterfigur. Seine Erfahrung aus über zehn Jahren Bundesliga war förmlich greifbar. Sein Zweikampfverhalten war sensationell und sein Timing im Kopfball herausragend. Es war beeindruckend, dass Hansi als Weltmeister bei jedem Lauftraining vorneweg marschiert ist und auch im Alter von 35 Jahren noch jedes Spiel gewinnen wollte – selbst wenn es “nur” die 3. Liga war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nebenbei war Hansi Leiter des FCB-Fanshops. Wenn wir vormittags mal kein Training hatten, haben wir Spieler aus der 2. Mannschaft ihm geholfen, Kisten zu packen und zu schleppen. Auch Gerland war dabei und hat uns selbst da Beine gemacht und brüllte: &lt;em&gt;»Jungs, schneller, schlaft nicht ein!«&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sammy-kuffour--linker-verteidiger--fc-bayern-münchen&quot;&gt;Sammy Kuffour // Linker Verteidiger // FC Bayern München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Abwehrformation in der 2. Mannschaft hieß damals Kuffour-Pflügler-Grimm. Ich habe viel von den beiden lernen können. Sammys Zweikampfverhalten und seine Aggressivität waren außergewöhnlich. Er war nicht nur knallhart am Mann, sondern auch dynamisch und schnell. Es war nur eine Frage der Zeit, dass er es in die 1. Mannschaft schaffen würde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sammy konnte auch ein Heißsporn sein, hatte aber eine angenehmer Art. Als er als ganz junger Kerl aus Italien zu uns kam, war er ohne Eltern in Deutschland und konnte die Sprache nicht, doch die gesamte Bayern-Familie hat ihn aufgenommen. Hermann Gerland hat ihn des Öftern zum Abendessen mit nach Hause genommen und auch Lothar Matthäus hat sich viel um ihn gekümmert.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;thomas-schneider--rechter-verteidiger--vfb-stuttgart&quot;&gt;Thomas Schneider // Rechter Verteidiger // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich zum VfB kam, war Thomas eigentlich ein Konkurrent von mir, denn er spielte auf der gleichen Position. Ich stand ihm anfangs skeptisch gegenüber, doch es hat nicht lange gedauert, bis wir uns angefreundet haben. Wir waren damals beide Junggesellen, haben viel unternommen und sind später sogar zusammen in den Urlaub gefahren. Noch heute telefonieren wir regelmäßig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thomas war ein Riesentalent, war damals auf dem Sprung zur Nationalmannschaft und hatte sogar ein Angebot vom FC Bayern, doch sein großes Verletzungspech stand einer größeren Karriere im Weg. Wenn er fit war, hat er teilweise sensationelle Leistungen abgeliefert. Er bestach nicht nur durch seine Sprungkraft, seine Schnelligkeit und sein Stellungsspiel, sondern besaß für einen Abwehrspieler eine herausragende spielerische Klasse.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zvonimir-soldo--zentrales-mittelfeld--vfb-stuttgart&quot;&gt;Zvonimir Soldo // Zentrales Mittelfeld // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zvonomir war im Mittelfeld eine Maschine, eine Kämpfernatur vor dem Herrn. Sobald der Schiedsrichter das Spiel angepfiffen hat, war er im Kampfmodus. Aufgrund seiner Lauf- und Zweikampfstärke gab es für die Gegner an ihm kein Vorbeikommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf dem Platz kannte Zvonimir keine Freunde. Allein mit seiner großen und kräftigen Statur und seinem bösen Blick konnte er seine Gegner einschüchtern. Doch vom Naturell war er ein lieber und herzlicher Typ, völlig frei von Starallüren. Einfach ein angenehmer Zeitgenosse.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;holger-seitz--zentrales-mittelfeld--karlsruher-sc&quot;&gt;Holger Seitz // Zentrales Mittelfeld // Karlsruher SC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Holger hat alles mitgebracht, was einen Mittelfeldspieler auszeichnet. Er war ein Stratege, hat Ordnung ins Spiel gebracht und war immer unterwegs. Auch in schwierigen Situationen ist er positiv geblieben und hat sich von Rückständen nicht umwerfen lassen. Für unsere Mannschaft war er als Spieler und als Typ ungemein wertvoll, außerdem war er ein Pfundskerl, der für Stimmung gesorgt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach seiner Karriere wurde er Trainer und arbeitet heute in der Jugendabteilung vom FC Bayern. Ich bin mir sicher, dass er mit seiner positiven und direkten Art einen guten Draht zu den Nachwuchsspielern hat.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;andreas-buck--linkes-mittelfeld--vfb-stuttgart&quot;&gt;Andreas Buck // Linkes Mittelfeld // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Andreas war schneller als der Ball! Gegen ihn in ein Laufduell zu gehen war vergebene Mühe. Mit seiner Schnelligkeit war er in der Offensive eine Waffe, wenn er mit dem Ball zur Grundlinie gelaufen und dann gute Flanken geschlagen hat. Manche Spieler sind schnell, verfügen aber nicht über fußballerische Klasse. Andreas hatte beides und war sogar beidfüßig. Es ist also kein Zufall, dass er 1992 mit dem &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/vfb-stuttgart/&quot;&gt;VfB Stuttgart&lt;/a&gt; und 1998 mit dem 1. FC Kaiserslautern Deutscher Meister geworden ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;daniel-graf--rechtes-mittelfeld--eintracht-braunschweig&quot;&gt;Daniel Graf // Rechtes Mittelfeld // Eintracht Braunschweig&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In Braunschweig war Daniel Teil der Südwest-Connection, zu der neben mir auch noch Torsten Lieberknecht gehörte. Daniel war ein genialer Spielertyp und konnte in der Offensive jede Position bekleiden. Er war präsent, schnell, torgefährlich. Auf dem Platz war er überall zu finden und immer anspielbereit. In der Mannschaft war er sehr beliebt, weil er ein durch und durch positiver Typ war und für jeden ein offenes Ohr hatte. Leider hatte er oft Verletzungspech.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;krassimir-balakow--offensives-mittelfeld--vfb-stuttgart&quot;&gt;Krassimir Balakow // Offensives Mittelfeld // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es war ein Genuss, Krassimir Balakov beim Fußballspielen zuzugucken. Er hatte eine unglaubliche Technik und konnte alles am Ball. Vor allem sein linker Fuß war genial. Wenn er vor dem Sechzehner zum Freistoß antrat, war das wie ein Elfmeter, denn er konnte die Bälle mit einer Leichtigkeit über die Mauer in den Winkel setzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für uns Defensivspieler bestand die Aufgabe darin, dem Gegner den Ball abzujagen und ihn dann möglichst schnell zu Balakow zu spielen. Mit seiner genialen Technik und seinem Spielverständnis hatte er immer eine Idee, was er damit machen kann. Seine Qualität kam nicht von ungefähr. Balakow war ein absoluter Vollprofi, der dem Fußball alles andere untergeordnet hat. Er hat oft freiwillige Schichten absolviert und so gut wie keinen Alkohol getrunken.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/iJtcUKG0Jqs&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&quot;giovanne-elber--sturm--vfb-stuttgart&quot;&gt;Giovanne Elber // Sturm // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Giovanni Elber war kaum zu verteidigen. Bei ihm ging alles blitzschnell. Mit seiner Antizipation, seinem Timing und seiner Körperbeherrschung war er zu außergewöhnlichen Dingen fähig. Dabei hatte er von Toren per Pike bis zum Fallrückzieher alles im Repertoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So unberechenbar wie auf dem Platz war Giovanne auch sonst. Er hatte einen Schalk im Nacken und war ein großer Spaßvogel, der jederzeit zu Scherzen aufgelegt war. Ich weiß noch, wie er sich den Rasenmähertrecker vom Platzwart geschnappt hat und darauf mit einem breiten Grinsen zum Trainingsplatz gefahren ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fredi-bobic--sturm--vfb-stuttgart&quot;&gt;Fredi Bobic // Sturm // VfB Stuttgart&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Gemeinsam mit Franz Wohlfahrt und Gerhard Poschner war Fredi einer der Führungsspieler und hat in unserer Truppe den Ton angegeben. Für unseren Trainer war es wunderbar, solche Typen in der Mannschaft zu haben, die klar ihre Meinung vertreten und trotzdem das Wohl der Mannschaft im Blick haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Spielweise von Fredi wirkte etwas hölzern, doch er war genauso unberechenbar wie Elber. Im Strafraum war er enorm effektiv. Die Direktabnahmen waren seine Spezialität, egal ob mit links, rechts oder mit dem Kopf. Er hatte einen richtigen Torhunger und eine Top-Einstellung. Mit seinem Biss war Fredi die perfekte Ergänzung zu der Leichtigkeit von Giovanne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das magische Dreieck aus Elber, Bobic und Balakow war das beste, was die Bundesliga zu der Zeit in der Offensive zu bieten hatte. Die drei haben sich gesucht und gefunden!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-marco-grimm&quot;&gt;Karriere-Insights von Marco Grimm&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-besten-trainer&quot;&gt;Meine besten Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ohne &lt;span style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;Hermann Gerland&lt;/span&gt; wäre ich in meiner Karriere vermutlich nicht so weit gekommen. Er hatte nicht nur richtig Ahnung vom Fußball, sondern hat mir auch gezeigt, worauf es ankommt, wenn man in dem Business bestehen will. Vor allem hat er mir den nötigen Willen und den Biss vermittelt. Als ich 1993 zum ersten Training der Bayern-Amateure kam, waren seine ersten Worte an mich: &lt;em&gt;»Kannst du auch laufen? Wenn nicht, kannst du gleich wieder nach Hause gehen!«&lt;/em&gt; ‘Na das kann ja ein Spaß werden’, dachte ich mir damals. Doch mit seiner schroffen Art hatte er ein Talent dafür, aus seinen Spielern die maximale Leistungsbereitschaft herauszukitzeln. Er hat keine Ausreden gelten lassen. Wenn wir gefoult wurde, sollten wir nicht liegen bleiben und lamentieren, sondern wieder aufstehen und uns wehren. Wir durften Fehler machten, aber er hat verlangt, dass wir daraus lernen. Doch nicht jeder Spieler war bereit, seine Lehren anzunehmen – und die sind auf der Strecke geblieben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein ganz anderer Typ aber genauso beeindruckend war &lt;span style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;Giovanni Trapattoni&lt;/span&gt;. Ich habe zu der Zeit regelmäßig bei der ersten Mannschaft mittrainiert. Der Maestro war damals schon weit über 50 und hat alle Übungen noch selbst mitgemacht. Er war sich zu nichts zu schade und stand nach dem regulären Training oft noch eine Stunde mit uns Nachwuchsspielern auf dem Platz, um uns elementare technische und taktische Dinge wie Laufwege, Positionsverhalten, Ballannahme, Flanken und Einwürfe zu vermitteln. Der Fokus auf Details mag heute gang und gäbe sein, doch damals was es revolutionär. Auch erfahrene Spieler Lothar Matthäus und Thomas Helmer haben noch viel von ihm lernen können. Ich denke, dass er in München erfolgreicher hätte sein können, wenn er die deutsche Sprache noch besser beherrscht hätte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-weg-zum-fußballprofi&quot;&gt;Mein Weg zum Fußballprofi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich habe immer gerne Fußball gespielt, hatte aber keine konkreten Ambitionen, Profi zu werden. Beim FC Kuppenheim habe ich in der A-Jugend-Bundesliga als Stürmer um die Torjägerkanone gekämpft, aber im Seniorenbereich konnte ich mich in der Verbandsliga zunächst nicht durchsetzen. Erst als der Trainer mich zum Abwehrspieler umfunktioniert hat, wurde ich zum Stammspieler und wechselte nach der Saison in die Oberliga zum VfB Gaggenau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein halbes Jahr später war mein Trainer in der Winterpause auf Gran Canaria, wo der FC Bayern im Trainingslager war. Als Bayern-Fan hat er dort bei den Trainingseinheiten zugeschaut und kam abends an der Hotelbar mit Klaus Augenthaler ins Gespräch, der damals Co-Trainer von Erich Ribbeck war. Als sie auf talentierte junge Spieler aus der Region zu sprechen kamen, sagte mein Trainer ihm, dass er sich mal einen gewissen Marco Grimm anschauen soll. Nur ein paar Wochen später wurde ich dann tatsächlich von Augenthaler zu einem dreitägigen Probetraining eingeladen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um auf keinen Fall zu spät zu kommen, war ich schon zwei Stunden vor Trainingsbeginn an der Säbener Straße. Es war noch niemand dar, bis mir auf einmal der große Gerd Müller die Tür aufgemacht und mich gegrüßt hat. Diesen Augenblick werde ich nie vergessen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Training fand in einer Länderspielpause statt, trotzdem stand ich auf einmal mit &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayern-muenchen/&quot;&gt;Bayern-Legenden&lt;/a&gt; wie Lothar Matthäus, Mehmet Scholl, Rolands Grahammer und Raimond Aumann auf dem Platz. Mir ist an den drei Tagen so gut wie alles gelungen, sodass ich schließlich ein Angebot als Vertragsamateur bekommen habe.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-karriererückblick&quot;&gt;Mein Karriererückblick&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als Junge vom Dorf kam ich 1993 dann mit 20 Jahren auf einmal in die Weltstadt München. In der 2. Mannschaft traf ich auf Trainer Hermann Gerland, der mich bis dahin noch nicht kannte. Das Training unter ihm war hart, doch wer seine harte Schule annahm, konnte es im Fußball weit bringen. In meinen zwei Jahren bei den Bayern haben es auch dank Gerland unter anderem Uwe Gospodarek, Didi Hamann, Sammy Kuffour, Max Eberl, Dieter Frey und Alexander Zickler von den Amateuren in die 1. Mannschaft geschafft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein erstes Bundesligaspiel für den FC Bayern ging auch wegen mir in die Geschichte ein. Aufgrund vieler Verletzungen in der Profi-Mannschaft standen bei unserem Heimspiel im April 1995 gegen Eintracht Frankfurt zum Anpfiff bereits die Vertragsamateure Sven Scheuer und Sammy Kuffour in der Startelf. Mitte der 1. Halbzeit kam ich für Thomas Helmer ins Spiel, nachdem er sich eine Verletzung am Oberschenkel zugezogen hatte. Weil ich so plötzlich ins Spiel kam, hatte ich keine Zeit nervös zu werden. Das Spiel lief super, doch beim Stand von 3:2 kam mit &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;https://www.sportbuzzer.de/artikel/fc-bayern-giovanni-trapattoni-dietmar-hamann-wechsel-fehler-eintracht-frankfurt/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Didi Hamann für Marcel Witeczek&lt;/a&gt; der vierte Vertragsamateur ins Spiel. Das Problem war: Damals durften in der 1. Mannschaft nur drei Vertragsamateure gleichzeitig auf dem Platz stehen. Weder Trainer Trapattoni noch sein Assistent Klaus Augenthaler oder Manager Uli Hoeneß hatten das auf dem Schirm. Unser Pressesprecher versuchte von der Tribüne aus, den Wechsel noch in letzter Sekunde aufzuhalten, doch seine Warnung kam etwas zu spät. Nach dem Abpfiff wurden wir vom Verein direkt in die Kabine geleitet und durften keine Interviews geben. Sportlich war ich mit dem Spiel voll zufrieden, aber am grünen Tisch wurde unser 5:2-Sieg mit 0:2 gegen uns gewertet. Es blieb zum Glück nicht mein einziger Einsatz für die 1. Mannschaft. Wenige Wochen später wurde ich im Halbfinale des Europapokals der Landesmeister gegen Ajax Amsterdam beim Stand von 0:0 kurz vor Schluss eingewechselt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur Saison 1995/96 hatte ich Angebote vom &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/karlsruher-sc&quot;&gt;Karlsruher SC&lt;/a&gt; und dem VfB Stuttgart. Bei beiden Vereinen hatte ich Aussicht auf einen Stammplatz. Die Gespräche mit KSC-Trainer Winnie Schäfer waren gut, aber letztlich haben VfB-Trainer Jürgen Röber und Manager Dieter Hoeneß mich vom Wechsel nach Stuttgart überzeugt. Leider waren die beiden nicht mehr in Lohn und Brot, als die neue Saison begann, sodass ich mich beim neuen Trainer Rolf Fringer zunächst hinten anstellen musste, bis ich richtig zum Zug kam. Nach Fringer kam Jogi Löw als Trainer und mit ihm sind wir DFB-Pokalsieger geworden. Wegen eines Bandscheibenvorfalls fiel ich in der Rückrunde allerdings monatelange aus und habe daher auch im Finale nur zuschauen können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um wieder den sportlichen Anschluss zu schaffen und mich für Bundesligavereine zu empfehlen, bin ich 1998 zum Grazer AK gewechselt, wo Klaus Augenthaler mittlerweile Cheftrainer war. Es war eine erfolgreiche Zeit, wir haben im UEFA-Cup gespielt und haben in der Liga oben mitgespielt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Österreich habe ich auch den kuriosesten Tag meiner Karriere erlebt. Nur einen Tag vor dem großen Derby im ÖFB-Pokal gegen Sturm Graz verkündete Augenthaler auf einer Pressekonferenz seinen plötzlichen Abgang nach Frankreich. Dabei wurde auch der neue Trainer vorgestellt: ein gewisser Albertas Klimavyszysch. Was niemand wusste: Es handelte sich um Hape Kerkeling und die ganze Aktion war eine Nummer für die TV-Show &lt;em&gt;“Darüber lacht die Welt”&lt;/em&gt;. Der Verein erhoffte sich so Publicity für seinen Sponsor Liebherr. Wir Spieler waren von dem angeblichen Trainerwechsel zunächst völlig überrummepelt und später völlig entsetzt. Bei der ersten Trainingseinheit im Anschluss an die PK gab der Trainer dermaßen blödsinnige Anweisungen, dass wir nach 10 Minuten gestreikt haben und stinksauer in die Kabine gestampft sind. Dort hatte schon der Präsident auf uns gewartet und den Scherz mit einem breiten Grinsen im Gesicht aufgeklärt. Wir lagen alle am Boden vor Lachen! Das wichtige Pokalspiel gegen Sturm Graz am nächsten Tag haben wir übrigens gewonnen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/XZSDjyCfz78&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nach einem Jahr in Österreich bin ich zurück nach Deutschland gewechselt. Hier spielte erneut der Zufall eine Rolle: Als ich während der Saison während eines Besuchs in München beim Joggen zufällig auf Gerd Müller und KSC-Trainer Rainer Ulrich traf, kamen wir ins Gespräch. Daraus hat sich letztlich der Wechsel nach Karlsruhe entwickelt. Ich hatte fest mit der Rückkehr in die 1. Bundesliga geplant, doch der KSC stieg am Ende der Saison ab, sodass ich mein Comeback in Deutschland in der 2. Liga gegeben habe. Sportlich lief es für unsere Mannschaft alles andere als gut, sodass wir dort in meinem zweiten Jahr sogar in die 3. Liga runter mussten. Wir hatten in der Abstiegssaison mit Rainer Ulrich, Guido Buchwald, Jogi Löw und Marco Pezzaiuoli vier renommierte Leute an der Seitenlinie, aber keinem Trainer ist es gelungen, das Ruder herumzureißen. Ich habe daraufhin mit dem Abschied geliebäugelt, aber der neue Trainer Stefan Kuntz hat mich zum Bleiben überredet. Er hat mich zum Kapitän ernannt und wir sind unter ihm souverän wieder in die 2. Liga aufgestiegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als mein Vertrag 2003 nicht verlängert wurde, bekam ich ein Angebot von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/eintracht-braunschweig/&quot;&gt;Eintracht Braunschweig&lt;/a&gt;. Durch die Duelle gegen die Löwen kannte ich das Stadion und die tollen Fans, sodass ich nicht lange überlegen musste. Anfangs hatten wir eine richtig gute Truppe mit Leuten wie Jürgen Rische, Daniel Graf, Martin Amedick und Trainer Michael Krüger, von dem ich sehr viel halte! Unter ihm sind wir in die 2. Liga aufgestiegen. Es gab in Braunschweig auch schwierige Phasen, doch unterm Strich waren es vier schöne Jahre. Ich fühlte mich in der Stadt so wohl, sodass ich nach meiner Karriere hier geblieben bin und heute regelmäßig als Fan ins Eintracht-Stadion gehe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Ende meiner Karriere bin ich noch zum &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-kaiserslautern/&quot;&gt;1. FC Kaiserslautern&lt;/a&gt; in die U23 gewechselt, wo ich für zwei Saisons als Leader und Ansprechpartner für die jungen Spieler vorgesehen war. Trainer Alois Schwartz hat mich jedoch bereits nach einem Jahr als Assistent in seinen Trainerstab aufgenommen, sodass ich meine Fußballschuhe 2008 endgültig an den Nagel gehängt habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt blicke ich auf eine schöne und ereignisreiche Zeit als Fußballprofi zurück. Ich habe viele tolle Menschen kennengelernt, mit großen Spielern und Trainer zusammengearbeitet, bei Traditionsvereinen gespielt und große Erfolge gefeiert, vor allem den Pokalsieg mit Stuttgart und die Aufstiege mit Karlsruhe und Braunschweig. All das hätte ich mir nicht erträumen können, als ich mit 18 Jahren noch in der Verbandsliga gespielt habe.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-zweite-karriere&quot;&gt;Meine zweite Karriere&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Beim 1. FC Kaiserslautern habe ich Konrad Funfstück, den damaligen Leiter des Nachwuchsleistungszentrums kennengelernt. Als er 2017 als Trainer zum Zweitligist FC Wil in die Schweiz gegangen ist, hat er mich als Co-Trainer mitgenommen. Dort haben wir innerhalb von zwei Jahren mit bescheidenen Mitteln eine Mannschaft aufgebaut und sie vom Tabellenkeller auf den 3. Platz geführt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seit 2019 bin ich wieder für den KSC tätig und arbeite als Scout. Ich betreibe Gegneranalyse und Spielerbeobachtung. Vor allem im norddeutschen Raum schaue ich mir Spiele von der zweiten bis zur vierten Liga an und beobachten zudem viele Partien von den Jugendmannschaften der Profi-Vereine an.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;der-werdegang-von-marco-grimm&quot;&gt;Der Werdegang von Marco Grimm&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Spiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1992–1993&lt;/td&gt;&lt;td&gt;VfB Gaggenau&lt;/td&gt;&lt;td&gt;33 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1993-1995&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC Bayern München Amateure&lt;/td&gt;&lt;td&gt;23 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1995&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC Bayern München&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1995–1998&lt;/td&gt;&lt;td&gt;VfB Stuttgart&lt;/td&gt;&lt;td&gt;32 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1998-1999&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Grazer AK&lt;/td&gt;&lt;td&gt;26 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1999–2003&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Karlsruher SC&lt;/td&gt;&lt;td&gt;76 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2003-2007&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Eintracht Braunschweig&lt;/td&gt;&lt;td&gt;117 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2007-2008&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1. FC Kaiserslautern II&lt;/td&gt;&lt;td&gt;26 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="Bayern Muenchen" /><category term="Eintracht Braunschweig" /><category term="Karlsruher SC" /><category term="VfB Stuttgart" /><summary type="html">Ex-Profi Marco Grimm blickt auf seine Karriere und stellt dabei seine Traumelf aus früheren Mitspielern vor, in der ein Weltmeister in der Abwehr steht und das “Magische Dreieck” in der Offensive wirbelt. Außerdem spricht er über seinen besten Trainer und erinnert sich daran, wie sein erstes Spiel für den FC Bayern in die Geschichte der Bundesliga einging und wie Hape Kerkeling für den kuriosesten Tag seiner Karriere sorgte.</summary></entry><entry><title type="html">Dennis Brinkmann</title><link href="http://localhost:4000/spieler/dennis-brinkmann/" rel="alternate" type="text/html" title="Dennis Brinkmann" /><published>2020-04-01T00:00:00+02:00</published><updated>2020-04-01T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/spieler/dennis-brinkmann</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/spieler/dennis-brinkmann/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Dennis-Brinkmann.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Kämpfernatur Dennis Brinkmann stellt seine Traumelf aus früheren Mitspielern in Essen, Aachen, Braunschweig und Koblenz auf. Dabei erinnert er sich an den abgewichsten Heiko Bonan, lehrreich-schmutzige Tricks von Achim Weber und Tränen von Jörg Schmadtke. Außerdem blickt er auf seine eigene Karriere zurück und verrät, was seine Zeit bei Alemannia Aachen mit dem Kultfilm “Die Indianer von Cleveland” zu tun hat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Dennis Brinkmann&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Dennis-Brinkmann.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;dennis-brinkmann-über&quot;&gt;Dennis Brinkmann über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;stephan-straub--torwart--alemannia-aachen&quot;&gt;Stephan Straub // Torwart // Alemannia Aachen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fußballerisch gab es besserer Torhüter als Stephan. Darum habe ich den Ball lieber weggeschlagen, als zu ihm zu spielen &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;. Aber es war der Wahnsinn, was er auf der Linie und beim Herauslaufen weggefischt hat. Für einen Torwart war er vergleichsweise klein, doch er hat sich wie ein ganz Großer in die Bälle geworfen und Sicherheit ausgestrahlt. Er war ein Garant dafür, dass wir 2004 mit Aachen ins DFB-Pokalfinale eingezogen sind und dort erst an Meister Werder Bremen gescheitert sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Mitspieler war er nicht immer ganz einfach, weil er manchmal vehement eine völlig andere Meinung vertreten hat als alle anderen. Aber das war fürs Team ok, denn er war ein Vollprofi und erfolgsbesessen. Außerdem war er ein großer Filmliebhaber. Wir haben uns jeden neuen Film im Kino angeschaut, selbst wenn ein Streifen noch so schaurig war.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;heiko-bonan--libero--rot-weiss-essen&quot;&gt;Heiko Bonan // Libero // Rot-Weiss Essen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Heiko war sowohl der beste als auch der abgewichsteste Profi, der mir in meiner Karriere untergekommen ist. Ich weiß noch, wie er in einem Spiel als Libero gleich zweimal den gegnerischen Stürmer getunnelt hat! Als junger Spieler war es für mich großartig, mit so einer Persönlichkeit auf dem Platz zu stehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heiko war nicht nur ein genialer Techniker, sondern auch eine große Autorität. Wenn er etwas gesagt hat, standen alle still und haben sich daran gehalten, selbst wenn der Trainer vorher etwas anderes gesagt hatte. Als unser Trainer nach der Taktikbesprechung den Raum verlassen hatte, ergriffen Heiko und Achim Weber das Wort und sagten: &lt;em&gt;»Vergesst alles, was der Trainer grade gesagt hat, wir spielen morgen folgendermaßen…«&lt;/em&gt; So etwas ist heute natürlich undenkbar, aber es unterstreicht die herausragende Stellung, die Heiko in der Mannschaft hatte. Er war unser Kapitän, hat unser Spiel gelenkt und wie ein Trainer gedacht.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dennis-brinkmann--innenverteidiger&quot;&gt;Dennis Brinkmann // Innenverteidiger&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich war flexibel einsetzbar und habe im Laufe meiner Karriere vom Innenverteidiger bis zum Stürmer alle Positionen gespielt. Meine Stärken hatte ich aber vor allem in der Defensive. Es war mein Ding, dem Gegner den Ball abzujagen und ihn dann an unsere Offensivkräfte zu spielen, die damit mehr anfangen konnten als ich. Ich habe mich immer als Teamplayer verstanden und gerne Verantwortung übernommen. Der Erfolg des Teams war für mich wichtiger, als mit Kabinettstückchen zu glänzen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ole-kittner--innenverteidiger--tus-koblenz&quot;&gt;Ole Kittner // Innenverteidiger // TuS Koblenz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich 2010 nach Koblenz kam, war ich dort einer der wenigen erfahrenen Spieler. Ole stieß gleichzeitig zum Verein und war über zehn Jahre jünger als ich, doch wir haben uns schnell so gut verstanden, dass wir quasi jeden Tag zusammen etwas unternommen haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gibt viele junge Spieler, die von der D-Jugend an, jeden Tag gesagt bekommen, wie toll sie sind, sodass sie beim Wechsel in den Herrenbereich glauben, sich nicht unterzuordnen und auf die älteren Spieler hören zu müssen. Ole war da zum Glück komplett anders. Er hat jeden Tag versucht, so viel wie möglich zu lernen, um in dem verdammt harten Konkurrenzkampf im Profi-Fußball zu bestehen. Wenn man nicht der beste Fußballer ist, muss man andere Dinge wie Leistungs- und Opferbereitschaft in die Waagschale werfen – und das hat Ole getan.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tim-brinkmann--defensives-mittelfeld--rot-weiss-essen&quot;&gt;Tim Brinkmann // Defensives Mittelfeld // Rot-Weiss Essen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mein Zwillingsbruder Tim war in der Jugend eigentlich ein besserer Fußballer als ich. Auch wenn er nicht der härteste Spieler war, hatte er den nötigen Biss. Er hatte ein großes Sportlerherz und war auf dem Platz ein Anführer, ohne dabei besonders laut zu werden. Für Ihn wie auch für mich galt und gilt immer noch : Nur weil jemand lauter spricht, muss es deswegen nicht richtiger sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leider hat er sich in jungen Jahren sehr schwer verletzt, sodass er seine Profi-Ambitionen begraben und einen anderen Weg eingeschlagen hat. Ganz die Fußballschuhe an den Nagel gehängt hat er aber nicht, sondern nach seiner Zeit in Essen noch 17 Jahre in Gütersloh in der Regionalliga und Oberliga gespielt. So eine Vereinstreue ist selten geworden. Außerdem bin ich Tim dankbar, dass er immer hinter mir stand und mir meine Erfolge gegönnt hat, auch wenn ihm eine Profi-Karriere vergönnt geblieben ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;christian-fiel--defensives-mittelfeld--alemannia-aachen&quot;&gt;Christian Fiel // Defensives Mittelfeld // Alemannia Aachen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Christian ist Spanier und war vom Naturell ein typischer Südländer. Mehr Temperament geht nicht! In einem Moment konnte man sich noch übel mit ihm fetzen, und im nächsten Moment hat er einen in den Arm genommen und zum Essen eingeladen. Ein toller Mensch mit dem Herz am rechten Fleck!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es war beeindruckend, dass Christian im Spiel immer den Ball haben wollte. Er war auf dem Platz ein Aktivposten mit einem unbändigen Siegeswillen. Wenn wir verloren hatten, hat ihn das voll mitgenommen und er brauchte eine Weile, bis er das abhaken konnte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;holger-wehlage--rechtes-mittelfeld--eintracht-braunschweig&quot;&gt;&lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/spieler/holger-wehlage/&quot;&gt;Holger Wehlage&lt;/a&gt; // Rechtes Mittelfeld // Eintracht Braunschweig&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Holger ist mit Werder Deutscher Meister und DFB-Pokalsieger geworden, hat das in Braunschweig aber nicht raushängen lassen, sondern sich als normaler Teil der Mannschaft verstanden. Er konnte Flanken schlagen wie David Beckham und hätte in seiner Karriere sicherlich noch mehr erreichen können, wenn er keinen Körper aus Glas gehabt hätte. Gefühlt war er in seiner Karriere mehr verletzt als gesund.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daran bin ich allerdings nicht ganz unschuldig. In einem Zweikampf im Training habe ich ihn so unglücklich erwischt, dass Holger monatelang ausfiel. Damit habe ich letztlich sein Karriereende eingeleitet. Unserer tiefen Freundschaft hat das aber keinen Abbruch getan. Als es mir privat nicht sonderlich gut ging, war er für mich da. Das werde ich ihm nie vergessen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;stefan-blank--linkes-mittelfeld--alemannia-aachen&quot;&gt;Stefan Blank // Linkes Mittelfeld // Alemannia Aachen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Von seinem “Tor des Monats” bei unserem sensationellen Sieg im DFB-Pokal-Viertelfinale gegen Bayern gegen Olli Kahn träumt Stefan wahrscheinlich heute noch! Wenn ich das Tor und seinen Jubel danach sehe, muss ich jedes Mal wieder schmunzeln. Stefan Raab hatte damals in seiner Sendung TV Total einen Ausschnitt aus einem Pornofilm veralbert, in dem Rocco Sifredi einen merkwürdigen Tanz aufführt. Weil Stefan eine gewisse Ähnlichkeit mit ihm hatte, haben wir ihn Rocco getauft. Nach seinem Traumtor gegen die Bayern hat er dann spontan den Tanz aus dem Clip aufgeführt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Y1qztweQA4E&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Stefan Blank schießt das Tor des Monats im DFB-Pokal gegen Bayern München&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stefan wirkte mit seinem stylischen Auftreten wie ein Lebemann, ohne dass es arrogant oder abgehoben rüberkam. Vielmehr hat er mit seiner unbekümmerten Art eine Leichtigkeit in unsere Truppe gebracht, die gute Laune verbreitet hat. Sein Abgang von Aachen in der Winterpause Ende 2005 zum 1. FC Kaiserslautern war für uns sowohl sportlich als auch von seiner Persönlichkeit her ein herber Verlust. Als Stefan sich an seinem letzten Tag von uns verabschiedet hat, hatten er, fast alle Spieler und sogar unser Manager Jörg Schmadtke Tränen in den Augen. Das zeigte, was für einen einzigartigen Teamgeist wir damals in der Truppe hatten.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;krlheinz-pflipsen--offensives-mittelfeld--alemannia-aachen&quot;&gt;Krlheinz Pflipsen // Offensives Mittelfeld // Alemannia Aachen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“Kalla” war ein ganz feiner Fußballer, der Haken schlagen und den tödlichen Pass spielen konnte. Wenn ich auf einem Traditionsturnier mit ihm auf dem Platz stehe, bin ich immer noch von seiner Technik begeistert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sein Auftritt hatte etwas von einem Mann von Welt. Er war immer gut gekleidet und gestylt. Gleichzeitig hatte er etwas von einer Diva. Vielleicht hätte er mit etwas mehr Biss noch mehr Länderspiele machen können. Aber welcher Fußballer außer Messi und Ronaldo bringt schon alles mit? Ich hätte jedenfalls gerne das Ballgefühl von Kalla gehabt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;massimo-cannizzaro--sturm--tus-koblenz&quot;&gt;Massimo Cannizzaro // Sturm // TuS Koblenz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Massimo war ein wuseliger und äußerst unangenehmer Stürmer, der einen eingebauten Torriecher hatte und die Pille notfalls mit der Pike versenkt hat. Es war richtig eklig, gegen ihn zu spielen. Seine Gegenspieler hat er 90 Minuten vollgequatscht. Und wenn er im Strafraum am Ball war, mussten die jederzeit befürchten, dass er einen Elfmeter schindet. Als Mitspieler war er aber großartig. Mit seiner herzlichen Art hat er ein besonderes Flair in unsere Truppe gebracht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den ganz großen Durchbruch hat Massimo nicht geschafft, was auch an seinen Verletzungen lag. Weil Koblenz damals knapp bei Kasse war, hatten wir das Trainingsgelände nicht für uns allein. Als wir einmal von der Umkleidekabine auf den Platz wollten, hieß es plötzlich, dass wir noch warten mussten, weil ein Golfer dort noch seine Bälle geschlagen hat. Als wir endlich drauf durften, glich der Platz eher einem Acker als einem Sportplatz. Auf dem Geläuf hat sich Massimo an dem Tag bei einer Sprintübung seine Achillessehne gerissen…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;achim-weber--sturm--rot-weiss-essen&quot;&gt;Achim Weber // Sturm // Rot-Weiss Essen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Allein über Achim Weber könnte ich stundenlang Geschichten erzählen. Er war ein Schlitzohr vor dem Herrn, der alle schmutzigen Tricks auf Lager hatte und seine Gegenspieler zur Weißglut bringen konnte. Gegen ihn zu spielen war hart, doch die Trainingsduelle haben mich zu einem besseren Verteidiger gemacht. Noch bevor er den Ball bekam, hat er mir seinen Ellenbogen in den Magen gestoßen oder mir auf den Zeh getreten. Nachdem er mich dadurch abgeschüttelt und das Tor gemacht hat, zwinkerte er mir zu und sagte: &lt;em&gt;»Schönen Dank!«&lt;/em&gt; &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sein Selbstbewusstsein kannte keine Grenzen und hat mich nachhaltig beeindruckt. Selbst wenn wir ein Spiel mit 0:4 verloren haben, ging er nach dem Schlusspfiff mit erhobenem Kopf vom Platz und hat seinem Gegenspieler mit einem Lächeln im Gesicht klargemacht, dass sie sich für das Rückspiel schon mal warm anziehen solle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach einer Niederlagenserie sind wir wie so oft gemeinsam in seinem Auto zum Training gefahren. Vor dem Stadiongelände stand eine Gruppe von Fans, die rumgepöbelt haben. Ich hätte mich am liebsten verkrochen, doch Achim hat das Verdeck von seinem Cabrio geöffnet, hat sich eine Zigarette angezündet und ist extra langsam an den Fans vorbeigefahren. An dem Tag habe ich gelernt, mit Kritik von außen sorgsam umzugehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch gegenüber dem Vorstand war Achim furchtlos. Als wir uns im Spielerrat vor den Verhandlungen mit dem Verein auf eine Punktprämie von 50 Euro verständigt haben, kam Achim zum Termin zunächst 15 Minuten zu spät, knallte dann seine Zigarettenschachtel auf den Tisch und forderte dreist 100 Euro pro Punkt – und die haben wir letztlich auch bekommen!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-dennis-brinkmann&quot;&gt;Karriere-Insights von Dennis Brinkmann&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-besten-trainer&quot;&gt;Meine besten Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jörg Berger war kein großer Taktiker, aber er war eine Erscheinung. Allein seine persönliche Geschichte war beeindruckend: aus der DDR geflohen, viele große Vereine trainiert und den Krebs besiegt. Wir hatten großen Respekt vor ihm, aber mussten keine Angst vor ihm haben. Selbst wenn er wütend war und eine Schimpftirade über uns ergossen hat, setzte er danach sein charismatisches Lächeln auf und sagte: »Jungs, ihr wisst ja, das habe ich alles gar nicht so ernst gemeint.« Er wusste genau, dass wir als Mannschaft sehr gut funktioniert haben und vieles unter uns regeln konnten. Daher hat Berger uns lediglich einen Rahmen vorgegeben, innerhalb dessen wir frei waren. Wir Spieler wiederum wussten das sehr zu schätzen und standen voll und ganz hinter ihm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf einer Stufe mit Berger steht für mich Petrik Sander. Er hat mich nach meiner plötzlichen Degradierung und Ausbootung durch Trainer Torsten Lieberknecht aus Braunschweig gerettet. Für seine Rasselbande in Koblenz hat er einen erfahrenen Leader gesucht. Das Angebot war finanziell überschaubar, aber er hat mich schnell in seinen Bann gezogen. Egal ob er über Fußball oder übers Leben gesprochen hat, ihm konnte ich stundenlang zuhören. Er hatte nicht nur super Ansprachen und taktische Finessen drauf, sondern war auch menschlich großartig. Als mein Sohn schwer erkrankt war, wollte er zwar sportlich nicht auf mich verzichten, hat mich aber trotzdem sofort freigestellt. Diese Menschlichkeit ist im Profi-Fußball leider nicht selbstverständlich.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-karriererückblick&quot;&gt;Mein Karriererückblick&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte zwar davon geträumt Profi zu werden, habe aber nicht alles auf die Karte Profi-Fußball gesetzt. Stattdessen ging es irgendwie immer Schritt für Schritt weiter. In der D-Jugend bin ich von meinem Heimatverein mit meinem Bruder zu Wattenscheid 09 gewechselt und nach der A-Jugend zu den Amateuren von Borussia Dortmund, bevor ich ein Jahr später zu Rot-Weiss Essen in die 3. Liga gegangen bin. Nach meinem Wechsel nach Aachen in die 2. Liga ging meine Karriere erst mit 25 Jahren so richtig los.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Zeit bei Alemannia Aachen war grandios und Fußballromantik pur, auch wenn das Umfeld mit Profi-Fußball nicht viel zu tun hatte. Die Duschen gingen teilweise nicht und unser Physiotherapeut war ein 120 Kilo schwerer Typ aus Holland, der seine Praxis in einer Garage hatte. Seine Fangopackung waren versifft und statt mit wissenschaftlichen Erkenntnissen zu arbeiten, hat er uns einfach durchgeknetet. Als ich zur Alemannia gekommen bin, war es ein mittelmäßiger Zweitligaklub, doch in kürzester Zeit haben wir eine sensationelle Entwicklung genommen. Wir sind ins Pokalfinale eingezogen und haben den Aufstieg in die erste Bundesliga nur um einen Punkt verpasst. Ich sehe Parallelen zu dem Kultfilm “Die Indianer von Cleveland”, in der ein wild zusammengestellter Haufen allen Widrigkeiten zum Trotz auf einmal erfolgreich ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baumeister des Erfolgs war neben Trainer Jörg Berger vor allem Manager Jörg Schmadtke, dem es gelungen ist, mit schlauen Transfers von Leuten wie Karlheinz Pflipsen, Erik Meijer, Ivo Grillitsch, Stephan Straub, Kai Michalke oder Bashirou Salou eine Mannschaft zusammenzustellen, in der ein Rädchen ins andere griff und in der die Chemie zu 100 Prozent stimmte. Mein Glück war, dass Schmadtke ein großer Fürsprecher war und Trainer Jörg Berger auf sein Urteil vertraut hat.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/fm1_ENZirDg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Trailer vom Kultfilm „Die Indianer von Cleveland“&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach meinem Wechsel zu Eintracht Braunschweig war ich dort jahrelang Kapitän und hätte mir sehr gut vorstellen können, für diesen tollen Verein mit seinen fantastischen Fans bis zu meinem Karriereende zu spielen. Doch nach fast fünf Jahren wurde ich 2010 auf einmal nicht mehr in den Kader berufen. Von Trainer Torsten Lieberknecht habe ich bis heute keine Begründung dafür erhalten. Für mich war es umso rätselhafter, weil wir uns in gemeinsamen Tagen als Spieler gut verstanden haben und ich nichts anderen als den Erfolg der Mannschaft im Sinn hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Jahr beim Tus Koblenz unter Trainer Petrik Sander war schließlich ein wunderbarer Abschluss meiner Karriere. Auch hier war unser Kader aufgrund von Geldmangel ein bunter Haufen aus Studenten, Bezirksligaspielern und einer Handvoll Ex-Profis. Uns hat niemand etwas zugetraut, doch wir haben eine Saison abgeliefert, die uns kaum jemand zugetraut hatte. Im DFB-Pokal sind wir sogar ins Viertelfinale gekommen und haben auf dem Weg dahin Fortuna Düsseldorf und Hertha BSC aus dem Weg geräumt. Leider ist der Verein trotz allem nach der Saison insolvent gegangen, sodass meine Zeit dort früher zu Ende ging, als ich es geplant hatte und meine Zeit als Profi damit vorbei war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unterm Strich bin ich mit meiner Karriere voll und ganz zufrieden, denn mit meinen begrenzten fußballerischen Qualitäten habe ich das Maximum herausgeholt. Für die 1. Liga war ich nicht geschaffen, aber ich stand im Pokalfinale und habe im UEFA-Cup gespielt!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obwohl ich nie in der komfortablen Lage war, mich zwischen mehreren Angeboten zu entscheiden, waren alle Stationen für mich ein Volltreffer. Ich bin dankbar, fast durchgehend bei Traditionsvereinen gespielt zu haben. Ich bin mir sicher: Was ich in Dortmund, Essen, Aachen und Braunschweig vor allem wegen der leidenschaftlichen Fans an Emotionen erlebt habe, hätten mir Vereine mit einem Umfeld wie in Augsburg oder Heidenheim sicher nicht in dem Ausmaß bieten können.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-2-karriere-als-trainer&quot;&gt;Mein 2. Karriere als Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte eigentlich nicht vor Trainer zu werden, weil es ein hartes Business ist und man in dem Job sehr oft von anderen abhängig ist. Doch Petrik Sander hat mich während unserer gemeinsamen Zeit in Koblenz dazu motiviert auf die Sportschule zu gehen und meine Trainerscheine zu machen. Dort habe ich gemerkt, dass mir der Trainerjob liegt. Nachdem ich die ersten Jahre vor allem im Jugendbereich tätig war, werde ich zur neuen Saison die Herrenmannschaft des Essener Oberligisten FC Kray übernehmen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werdegang-von-dennis-brinkmann&quot;&gt;Werdegang von Dennis Brinkmann&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Spiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1997–1998&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Borussia Dortmund II&lt;/td&gt;&lt;td&gt;7 (1)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1998–2003&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Rot-Weiss Essen&lt;/td&gt;&lt;td&gt;63 (3)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2003-2005&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Alemannia Aachen&lt;/td&gt;&lt;td&gt;54 (3)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2005–2010&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Eintracht Braunschweig&lt;/td&gt;&lt;td&gt;124 (3)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2010–2011&lt;/td&gt;&lt;td&gt;TuS Koblenz&lt;/td&gt;&lt;td&gt;27 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2011–2012&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Wuppertaler SV Borussia&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="Alemannia Aachen" /><category term="Eintracht Braunschweig" /><category term="Rot-Weiss Essen" /><summary type="html">Kämpfernatur Dennis Brinkmann stellt seine Traumelf aus früheren Mitspielern in Essen, Aachen, Braunschweig und Koblenz auf. Dabei erinnert er sich an den abgewichsten Heiko Bonan, lehrreich-schmutzige Tricks von Achim Weber und Tränen von Jörg Schmadtke. Außerdem blickt er auf seine eigene Karriere zurück und verrät, was seine Zeit bei Alemannia Aachen mit dem Kultfilm “Die Indianer von Cleveland” zu tun hat.</summary></entry><entry><title type="html">Alf Mintzel</title><link href="http://localhost:4000/spieler/alf-mintzel/" rel="alternate" type="text/html" title="Alf Mintzel" /><published>2020-03-12T00:00:00+01:00</published><updated>2020-03-12T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/spieler/alf-mintzel</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/spieler/alf-mintzel/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Alf-Mintzel.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;»Ich war ein popeliger Drittligaspieler, habe nicht die Welt gerettet«, sagt Alf Mintzel über sich, doch nicht nur die Fans des SV Wehen-Wiesbaden haben ihn für seinen Einsatz auf dem Platz und für seine lässigen Sprüche geliebt. Hier blickt der Kultkicker, der 325 Einsätze in der 3. Liga absolviert hat, auf seine Karriere zurück und stellt seine Traumelf aus seinen früheren Mitspielern auf. Dabei erinnert er sich an die Weisheiten von Bruno Akrapovic, Besuche in einer Jugo-Disko mit Sasa Ciric und den dreisten Schuhdiebstahl von Suat Türker.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Alf Mintzel&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Alf-Mintzel-1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;alf-mintzel-über&quot;&gt;Alf Mintzel über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;markus-kolke--torwart--sv-wehen-wiesbaden&quot;&gt;Markus Kolke // Torwart // SV Wehen-Wiesbaden&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Reflexe von “Kolle” auf der Linie waren der Wahnsinn. Weil er im Tor gefühlt acht Arme hat, hat er den Spitznamen “Krake” verpasst bekommen. Wir haben beim SVWW nicht nur viele Jahre zusammengespielt, sondern waren auch Zimmerpartner, haben im gleichen Kaff gewohnt und sind abends des Öfteren auf die Piste gegangen. Auch wenn wir gute Freunde sind, konnten wir uns im Training ordentlich anschreien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn wir gefeiert haben, dann richtig. Im Trainingslager hat er mich mal fast umgebracht, als ich feiernd auf einem eineinhalb Meter hohen Podest stand und er meinte, mich da mit einem Bodycheck runterwemmsen zu müssen. Dabei hätte alles passieren können, aber zum Glück ist es glimpflich ausgegangen. Betrunkenen und kleinen Kindern passiert ja bekanntlich nichts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von Mark stammt auch das mittlerweile berühmte Zitat über ich, als nach unserem Aufstieg in die 2. Liga im Siegestaumel in die TV-Kamera sagte: &lt;em&gt;»Alf raucht wie ein Schlot, trinkt Weizen én Masse, aber was der im Spiel abspult, ist der Wahnsinn.«&lt;/em&gt; Er hat natürlich etwas übertrieben, auch wenn ich nie verheimlicht habe, dass ich nicht wie ein Asket gelebt habe. Als ich einige Minuten später völlig unvorbereitet bei meinem Interview darauf angesprochen wurde, war selbst ich ausnahmsweise für einen Moment sprachlos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fabian-schönheim--linker-verteidiger--sv-wehen-wiesbaden&quot;&gt;Fabian Schönheim // Linker Verteidiger // SV Wehen-Wiesbaden&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fabian kam 2009 vom &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-kaiserslautern/&quot;&gt;1. FC Kaiserslautern&lt;/a&gt;, wo er in jungen Jahren als Riesentalent galt, dann aber einen Karriereknicks erlitten hat und sich auf einmal bei uns in den Niederungen des Profi-Fußballs wiederfand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir haben uns von Beginn an sowohl privat als auch sportlich super verstanden. Auf der linken Seite haben wir eine Achse gebildet, die in der 3. Liga ihres Gleichen gesucht hat. Ich behaupte mal, dass ich dadurch mitgeholfen habe seine Karriere wieder in Schwung zu bringen. Durch seine guten Leistungen in Wiesbaden geriet er wieder ins Blickfeld anderer Vereine. Ihm gelang mit dem Wechsel zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/mainz-05/&quot;&gt;Mainz 05&lt;/a&gt; der Sprung zurück in die 1. Bundesliga bevor er noch viele Jahre eine wichtige Rolle bei &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/union-berlin/&quot;&gt;Union Berlin&lt;/a&gt; eingenommen hat. Die Rückkehr auf die große Bühne hat mich brutal für ihn gefreut!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;benny-hübner--innenverteidiger--sv-wehen-wiesbaden&quot;&gt;Benny Hübner // Innenverteidiger // SV Wehen-Wiesbaden&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Benny ist ein Phänomen. Unter der Woche habe ich mich immer gefragt, ob er einen Doppelgänger hat. Er kam bevorzugt auf den letzten Drücker zum Training, hat sich umgezogen wie ein 80-Jähriger und auf dem Trainingsplatz keinen besonderen Ehrgeiz an den Tag gelegt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch wenn am Wochenende das Spiel angepfiffen wurde, war Benny plötzlich ein anderer Mensch. Dann war er unglaublich zweikampfstark und hat seine Gegenspieler zerstört. Aggressiv bis asozial beschreibt seine Spielweise ganz gut. Ich bin schwer beeindruckt, was Benny seit unseren gemeinsamen Jahren in Wiesbaden für eine Karriere hingelegt hat!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;heiko-westermann--innenverteidiger--spvgg-greuther-fürth&quot;&gt;Heiko Westermann // Innenverteidiger // SpVgg Greuther Fürth&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit Heiko habe ich nur eine Saison zusammengespielt, aber in der Zeit hat er mich nachhaltig beeindruckt. Anfang der 2000er Jahre trieben vor allem grobmotorische Innenverteidiger auf dem Platz ihr Unwesen. Doch dann kam auf einmal Heiko daher. Er war einer der ersten Abwehrspieler, die nicht nur zerstören, sondern auch richtig gut Fußball spielen konnten. Er hatte ein super Spielverständnis, war beidfüßig und konnte seinen Mitspielern Diagonalbälle über 30 Meter in den Fuß spielen. Damit war er für mich das Sinnbild des modernen Innenverteidigers und definitiv einer der besten Spieler, mit denen ich zusammengespielt habe!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;christian-müller--rechter-verteidiger--kickers-offenbach&quot;&gt;Christian Müller // Rechter Verteidiger // Kickers Offenbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich nach Offenbach kam, hat Christian mir sehr dabei geholfen, mich in das Team und in der Stadt zu integrieren. Wir haben viel Zeit zusammen verbracht und saßen auch im Bus nebeneinander. Ich mochte seine Unbedarftheit, außer einmal: Bei einer Auswärtsfahrt hat er im Bus versehentlich den Bildschirm meines Laptops geschrottet. Als ich daraufhin meinte, dass wir das über seine Haftpflichtversicherung laufen lassen können, sah er mich mit großen Augen an und fragte: &lt;em&gt;»Was ist eine Haftpflichtversicherung?«&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Christian war ein unfassbar guter Rechtsverteidiger mit einer astreinen Mentalität. Von Rückständen hat er sich nicht entmutigen lassen. Er war einer von der Sorte, die man nachts wecken kann und die dann trotzdem voll da sind. Nach seinem Wechsel zur RB Leipzig hat er sich leider eine üble Knieverletzung zugezogen, sodass er zum Sportinvaliden wurde.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bruno-akrapovic--defensives-mittelfeld--kickers-offenbach&quot;&gt;Bruno Akrapovic // Defensives Mittelfeld // Kickers Offenbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bruno war eine Ausnahmeerscheinung, ein Spielertyp der alten Schule. Er war ein “aggressive Leader” mit einem Körper aus Stahl. In meiner &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;Traumelf&lt;/a&gt; würde ich ihm die Kapitänsbinde geben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu unserer gemeinen Zeit 2005 in Offenbach stand ich noch relativ am Anfang meiner Karriere, während sich seine dem Ende entgegenneigte. Irgendwie mochte er mich auf Anhieb. Damals herrschte in den Mannschaften noch eine strengere Hierarchie als heute üblich, doch er hat mich Jungspund von Beginn an mit viel Respekt behandelt. Wir haben uns viel unterhalten und dabei hat er viel aus seiner bewegten Karriere erzählt. Im Gegenzug musste ich in jeder freien Minuten mit ihm um Geld Backgammon spielen. Eines Abends klingelte um 20 Uhr mein Telefon. Bruno war dran und meinte in einem Befehlston nur: &lt;em&gt;»Alf, in 20 Minuten bei mir!«&lt;/em&gt; – und hat aufgelegt. Ich hatte keine Ahnung, was er von mir wollte und bin etwas verängstigt zu ihm gefahren. Das Ende vom Lied: Er stand beim Backgammon mit 100 Euro bei mir in der Kreide und ich musste so lange mit ihm spielen, bis er wieder schuldenfrei war. Bis tief in die Nacht habe ich also brav mein Geld verloren und durfte dann erst wieder nach Hause. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt; Das war aber gut investiert, denn Bruno hatte in seinem Leben so unfassbar viel erlebt, dass es für mich als jungen Spieler total spannend und lehrreich war, ihm zuzuhören. Aus unseren Gesprächen konnte ich viel für mein Leben und meine Karriere herausziehen. Ein Tipp von ihm lautete: &lt;em&gt;»Wenn der Trainer dich nicht aufstellt, dann suche nicht die Schuld bei allen anderen, sondern fange bei dir an!«&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bruno konnte echt witzig sein und hatte viel Blödsinn im Kopf. Einmal hat er mich mit unterdrückter Telefonnummer angerufen und sich als Vertreter von Real Madrid ausgegeben, der mich angeblich verpflichten wollte. Aber sein Jugo-Dialekt hat ihn sofort verraten. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alf-mintzel--linkes-mittelfeld&quot;&gt;Alf Mintzel // Linkes Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich war nicht der größte Fußballer, hatte aber die richtige Mentalität, um mich 17 Jahre im Profi-Fußball zu behaupten. Ich habe immer alles gegeben und nie aufgegeben. Unser Platzwart hat manchmal mit mir geschimpft, dass auf meiner Seite kein Gras mehr wächst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Trainer hätten sich bestimmt einen gesünderen Lebenswandel von mir gewünscht, doch weil ich meist die besten Laktatwerte und die höchste Laufleistung im Team hatte, konnten sie nicht viel dagegen sagen. Selbst unser Teamarzt hat mir mit 37 Jahren noch den Körper eines 25-Jährigen attestiert. Nur meine Mutter war etwas verstört, als die SVWW-Fans im Stadion sinngemäß gesungen haben &lt;em&gt;»Mintzel ist on fire, zieht sich noch ein Bierchen rein.«&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach den Spielen hatte ich nie ein Problem damit, vor die Mikrofone zu treten. Weil meine Mutter Deutschlehrerin ist, hat sie von jeher auf eine gute Ausdrucksweise geachtet. Dadurch konnte ich auch ohne Medienschulung saubere Sätze herausbringen. Ich mochte aber nie die immer gleichen 08/15-Standardantworten auf die immer gleichen Fragen. Daher habe ich mir das Recht herausgenommen, auch mal Klartext zu reden oder bescheuerte Antworten zu geben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich war es selbstverständlich, den Fans ein Autogramm zu geben oder mit ihnen ein Foto zu machen. Es wäre doch schlimmer, wenn keiner von einem etwas will! Man kann über Ronaldo sagen was man will, aber wie er mit seinen Fans umgeht, finde ich sensationell.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;petr-ruman--rechtes-mittelfeld--spvgg-greuther-fürth&quot;&gt;Petr Ruman // Rechtes Mittelfeld // SpVgg Greuther Fürth&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Greuther Fürth war meine erste richtige Profi-Station. Ich bin Petr noch heute dankbar, dass er sich damals die Zeit genommen hat, mir Bauerntölpel aus Würzburg zu erklären, wie die Dinge im Fußball laufen und was im Leben eines Profis wichtig ist. Wenn ich Fragen hatte oder mir etwas auf dem Herzen lag, hatte er immer ein offenes Ohr für mich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch wenn Petr eine ruhige und nette Art hatte, besaß er eine natürliche Autorität. Ich habe unfassbar gerne mit ihm zusammengespielt und ihm zugeschaut. Er war ein sensationeller Fußballer, der etwas von Denis Bergkamp hatte. Statt die Bälle mit Gewalt ins Tor zu dreschen, hat er sie einfach mit viel Gefühl und Präzision am Torwart ins Netz geschlenzt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alberto-mendez--offensives-mittelfeld--1-sc-feucht&quot;&gt;Alberto Mendez // Offensives Mittelfeld // 1. SC Feucht&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bevor ich 2004 in Feucht mit Alberto zusammengespielt habe, hatte er eine wilde Karriere hinter sich: Als er 1997 zum ersten Mal beim 1. SC Feucht spielte, schaute sich Arsene Wenger bei einem Trainingslager zufällig ein Spiel von ihm an. Daraufhin hat er ihn direkt für Arsenal London verpflichtet und ihm einen 5-Jahresvertrag gegeben. In der Champions League hat Alberto dann sogar mal ein Tor für Arsenal gemacht, aber letztlich ist ihm der Durchbruch dort nicht gelungen, sodass eine Zeit dort nach zwei Jahren zu Ende ging. Danach wurde er zu einem richtigen Wandervogel, der fast jede Saison woanders gespielt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alberto war ein Sahnefußballer und sehr intelligenter Spieler. Vom ersten Tag an haben wir uns blind verstanden. In unser kurzen gemeinsamen Zeit habe ich von ihm mehr traumhafte Zuspiele bekommen, als in meiner gesamten restlichen Karriere.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sasa-ciric--sturm--kickers-offenbach&quot;&gt;Sasa Ciric // Sturm // Kickers Offenbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit seinen 37 Jahren ist Sasa nicht mehr viel gelaufen, doch er war selbst im hohen Fußballer-Alter noch ein begnadeter Stürmer mit einer feinen Technik. Er war nicht vom Ball zu trennen und konnte einen Knoten in die Beine spielen. Es war faszinierend, mit welcher Bierruhe er selbst knifflige Situationen gelöst hat. Er hatte in seiner Karriere schon so viel erlebt, dass ihn auf dem Platz nichts mehr schocken konnte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sasa hat zwar nicht den Star aushängen lassen, aber regelmäßig die Geldstrafe gezahlt, weil er einfach das Auslaufen geschwänzt hat. Das wäre heute undenkbar, aber es waren noch andere Zeiten und die Vereine der 3. Liga standen nicht sehr im Fokus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch abseits des Platzes war Sasa eine Erscheinung. Einmal hat er mich in eine Jugo-Disko mitgenommen. Als Weißbrot hatte ich da Angst, irgendjemand zu lange in die Augen zu schauen – doch Sasa lief da rum wie der König. Ich blieb dann ganz vorsichtig in seinem Windschatten. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;suat-türker--sturm--kickers-offenbach&quot;&gt;Suat Türker // Sturm // Kickers Offenbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vom Körper her sah Suat nicht aus wie ein Fußballer, doch sobald er den Ball am Fuß hatte, war er für die Gegner brandgefährlich und immer für ein Tor gut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suat ist einer der verrücktesten Menschen, die ich je kennengelernt habe. Ich war mal für ein Spiel gesperrt und habe es mir im TV angeschaut. Da sehe ich, dass der Typ meine Schuhe trägt und damit ein Tor gemacht hat. Als ich ihn beim nächsten Training in der Kabine darauf ansprach, sagte er nur: &lt;em&gt;»Alf, das waren deine Schuhe, jetzt sind es meine.«&lt;/em&gt; Ich hatte mir die Schuhe eine Woche vorher von meinem eigenen Geld für über 200 Euro gekauft, was damals wirklich viel Geld für mich war! Aber das war Suat egal. Es kam für ihn auch gar nicht in die Tüte, mir dafür Geld zu geben. So musste ich kleinlaut zu meiner Frau gehen und ihr verklickern, dass ich noch einmal 200 Euro für neue Schuhe ausgeben muss. In den nächsten Spielen hat er aber ein paar mal getroffen, sodass das Geld durch die Siegprämien zum Glück wieder reinkam. Wenn ich ihn heute auf die Geschichte anspreche, tut er so, als könne er sich nicht daran erinnern. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-prominente-ersatzbank&quot;&gt;Meine prominente Ersatzbank&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Im Laufe meiner Karriere habe ich noch mit einigen Hochkarätern zusammengespielt, die auch einen Platz in meiner Traumelf verdient hätten. Um sie nicht ganz unerwähnt zu lassen, berufe ich sie auf meine Ersatzbank.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cesar Thier // Tor&lt;br /&gt;
Markus Happe // Abwehr&lt;br /&gt;
Guido Lanzaat // Abwehr&lt;br /&gt;
Thorsten Jutt // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Zlatko Janjic // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Marco Reich // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Markus Feinbier // Sturm&lt;br /&gt;
Sean Dundee // Sturm&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/artikelbilder/Choreographie-für-Alf-Mintzel.png&quot; alt=&quot;Jupp Heynckes und Wolf Werner&quot; width=&quot;560&quot; class=&quot;&quot; /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Bild: Choreo der SVWW-Ultras zu Ehren von Alf Mintzel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-alf-minztel&quot;&gt;Karriere-Insights von Alf Minztel&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-bester-trainer&quot;&gt;Mein bester Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mein bester Trainer war Rüdiger Rehm, der menschlich und fachlich eine glatte 1 ist. Vor allem seine Vorbereitung auf die Spiele war sensationell. Es war faszinierend, dass jeder Gegner zu 100 Prozent genau das gemacht hat, was Rüdiger uns vorher in der Analyse vorausgesagt hat. Als Spieler war das großartig, weil uns dadurch nichts überrascht hat und wir uns voll auf unser eigenes Spiel konzentrieren konnten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte leider auch ganz andere Trainer. Zu Beginn meiner Profi-Karriere sagte mal einer zu mir: &lt;em&gt;“In unserer Mannschaft bist du der beste Mann auf der linken Seite. Aber ich habe drei Kriterien, nach denen ich aufstelle: Mindestens 25 Jahre, mindestens 50 Zweitliga-Spiele und mindestens 1,85 Meter groß. Du erfüllst keines davon, darum spielst du bei mir nicht!”&lt;/em&gt; Ich bin dann gewechselt…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-weg-zum-profi&quot;&gt;Mein Weg zum Profi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als Junge hatte ich nie den Plan, Profi zu werden. Mir war schon klar, dass ich etwas Talent habe, aber ich habe mich selbst nie als so gut gesehen. Mit 14 Jahren hatte ich ein Angebot vom &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-nuernberg/&quot;&gt;1. FC Nürnberg&lt;/a&gt;, aber meine Mutter hat das abgebügelt und mir verklickert, dass ich erst mal die Schule zu Ende machen soll. Nach der Schule habe ich dann in Würzburg eine Ausbildung zum Groß- und Außenhandelskaufmann begonnen und dort nebenbei beim Würzburger FV gespielt, wo ich immerhin etwas Spritgeld bekommen habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach einem Jahr hat &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/spvgg-greuther-fuerth/&quot;&gt;Greuther Fürth&lt;/a&gt; bei mir angeklopft, doch ich wollte auf Nummer sicher gehen und zunächst meine Ausbildung zu Ende machen. Als Fürth mich dann ein Jahr später immer noch haben wollte, habe ich dann schließlich den Schritt gewagt. Nach nur drei Monaten wurde ich von der Amateurmannschaft zu den Profis beordert, wo ich dann meine ersten Einsätze im Profi-Fußball hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu Beginn meiner Karriere war ich entgegen meiner Natur ein Fußball-Nomade mit einigen Vereinswechseln. Wenn es mir irgendwo gefiel, hatte ich nicht das Verlangen wegen ein paar Mark mehr woanders hingehen. Ich wäre sehr gerne länger in Offenbach geblieben, doch der Verein meinte damals, mit einer Heerschar von Söldnern in der 2. Liga oben angreifen zu wollen, anstatt die gewachsene und intakte Mannschaft lediglich gezielt zu verstärken. Dadurch wurde ich gegangen. Das Ende vom Lied für die Kickers: der Abstieg in die 3. Liga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch in Sandhausen wäre ich gerne geblieben, doch weil ich vom Trainer hingehalten wurde, habe ich irgendwann selbst die Entscheidung getroffen zu gehen, zumal ich zu der Zeit Vater geworden bin und wissen wollte, wie es für meine Familie und mich weiter geht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Wehen-Wiesabden hatte ich schon mündlich zugesagt, als mich der Manager vom Zweitligist FC Ingolstadt anrief und mich verpflichten wollte. Das Angebot war deutlich besser, doch ich habe abgesagt, weil ich es nicht mit meinem Gewissen vereinbaren konnte, mein Wort zu brechen. Wie es der Zufall wollte, sind wir Jahre später in der Relegation gegen Ingolstadt in die 2. Liga aufgestiegen. Ich glaube an Karma. Oder wie mein leider verstorbener Ex-Trainer Wolfgang Frank zu mir zu sagen pflegte: &lt;em&gt;»Aaalf, hehe, es gibt keine Zufälle!«. Vielleicht ist da etwas dran.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;die-besten-momente-meiner-karriere&quot;&gt;Die besten Momente meiner Karriere&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Der Aufstieg mit Kickers Offenbach in die 2. Liga nach der Saison 2004/05 war gigantisch, die Heimfahrt nach dem Auswärtsspiel bei der 2. Mannschaft vom FSV Mainz 05 werde ich nie vergessen. Auf der Rückfahrt waren wir mit 10.000 Fans auf der Autobahn, sodass wir nur im Schritttempo vorankamen – und ich auf dem Dach von unserem Mannschaftsbus saß.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der emotional heftigste Moment war der Last-Minute-Nichtabstieg 2016 mit dem SVWW. Aufzusteigen ist großartig, aber das bedeutet auch, dass man die meisten Spiele gewinnt und die Saison in der Tabelle oben stand. In der Saison 2016 stecken wir tief im Tabellenkeller mit einem schier aussichtslosen Rückstand auf den Nichtabstiegsplatz. Selbst am letzten Spieltag mussten mehrere Spiele für uns laufen, damit wir die Klasse hielten. Als ich dann schließlich in der 94. Minute das rettende Tor geschossen habe und wir dem Abstieg in die Regionalliga damit von der Schippe gesprungen sind, sind bei uns Spielern und den Fans alle Dämme gebrochen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/iIYQt4zeDoY&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Alf Mintzel schießt das entscheidende Tor zum Klassenerhalt des SVWW&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Aufstieg in die 2. Bundesliga drei Jahre später war für mich dann das perfekte Happy End meiner Karriere! Körperlich hätte ich sicher noch ein Jahr dranhängen können, doch ich wäre schön blöd gewesen, nach 17 Jahren im Profi-Fußball nicht mit so einem tollen Abschluss aufzuhören. Mir ist lieber, wenn die Leute sagen &lt;em&gt;»Schade, dass der Mintzel nicht noch weitergespielt hat«&lt;/em&gt;, als dass sie mich irgendwann gefragt hätten, wann ich endlich meine Schuhe an den Nagel hänge.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;das-fußballbusiness-in-der-3-liga&quot;&gt;Das Fußballbusiness in der 3. Liga&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In der 1. Bundesliga sind die Gehälter der Profis seit Anfang der 2000er Jahre explodiert. In der 3. Liga, wo ich die meiste Zeit meiner Karriere gespielt habe, ist davon aber nichts angekommen. Den Vereinen wird es aber auch nicht leicht gemacht. Sie haben den gleichen Aufwand wie in der 2. Liga, bekommen aber nur einen Bruchteil des TV-Geldes. Ohne einen starken Partner als Sponsor ist es fast unmöglich, in der 3. Liga wirtschaftlich zu bestehen. Entsprechend gering sind die Gehälter der Spieler. Von “ausgesorgt haben” kann da nicht ansatzweise die Rede sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darüber, dass die Spitzenspieler völlig überbezahlt sind, herrscht mittlerweile Konsens. Aber ich mache ihnen keinen Vorwurf, dass die das Geld nehmen, das Ihnen geboten wird. Mir wäre es auch lieber, wenn jeder Multimillionär zehn Prozent seines Einkommens für soziale Zwecke spenden würde, aber das ist leider nicht die Welt, in der wir leben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-karriere-nach-der-karriere&quot;&gt;Meine Karriere nach der Karriere&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Spätestens mit 25 Jahren war mir klar, dass ich es nicht mehr in die 1. Bundesliga schaffen würde. Daher habe ich nebenbei Sportmanagement und Sportmarketing studiert, damit später in meiner Bewerbung für meine zweite Karriere nicht nur stehen würde, dass ich gegen einen Fußball getreten habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit 32 Jahren hat mir der SVWW angeboten, nach meinem Karriereende im Verein zu arbeiten. Weil ich aber noch zu gut im Saft war und Trainer Rüdiger Rehm mich noch Jahr für Jahr zum Weiterspielen überzeugt hat, kam es erst später als gedacht dazu. Nun arbeite ich bei uns im Marketing und Vertrieb. Als Ex-Profi auf einmal auf der Geschäftsstelle zu arbeiten, fühlte sich zuerst etwas merkwürdig an, doch ich wurde super aufgenommen und die Arbeit macht mir riesigen Spaß!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;der-werdegang-von-alf-mintzel&quot;&gt;Der Werdegang von Alf Mintzel&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Spiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2001–2003&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Würzburger FV&lt;/td&gt;&lt;td&gt;68 (7)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2003–2004&lt;/td&gt;&lt;td&gt;SpVgg Greuther Fürth&lt;/td&gt;&lt;td&gt;5 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2004&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1. FC Feucht&lt;/td&gt;&lt;td&gt;18 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2005–2007&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Kickers Offenbach&lt;/td&gt;&lt;td&gt;44 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2007–2010&lt;/td&gt;&lt;td&gt;SV Sandhausen&lt;/td&gt;&lt;td&gt;76 (12)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2010–2019&lt;/td&gt;&lt;td&gt;SV Wehen-Wiesbaden&lt;/td&gt;&lt;td&gt;272 (17)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="Kickers Offenbach" /><category term="SpVgg Greuther Fuerth" /><category term="SV Wehen-Wiesbaden" /><summary type="html">»Ich war ein popeliger Drittligaspieler, habe nicht die Welt gerettet«, sagt Alf Mintzel über sich, doch nicht nur die Fans des SV Wehen-Wiesbaden haben ihn für seinen Einsatz auf dem Platz und für seine lässigen Sprüche geliebt. Hier blickt der Kultkicker, der 325 Einsätze in der 3. Liga absolviert hat, auf seine Karriere zurück und stellt seine Traumelf aus seinen früheren Mitspielern auf. Dabei erinnert er sich an die Weisheiten von Bruno Akrapovic, Besuche in einer Jugo-Disko mit Sasa Ciric und den dreisten Schuhdiebstahl von Suat Türker.</summary></entry><entry><title type="html">Wolfgang Rolff</title><link href="http://localhost:4000/spieler/wolfgang-rolff/" rel="alternate" type="text/html" title="Wolfgang Rolff" /><published>2020-02-29T00:00:00+01:00</published><updated>2020-02-29T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/spieler/wolfgang-rolff</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/spieler/wolfgang-rolff/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Wolfgang-Rolff.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Wo Wolfgang Rolff war, wurde deutsche Fußballgeschichte geschrieben: Er war mittendrin beim Triumph des HSV im Europapokal der Landesmeister, beim Gewinn von Bayer Leverkusen des UEFA-Cups, beim Sieg Deutschlands im WM-Halbfinale 1986 gegen Frankreich und beim “Wunder vom Wildpark” mit dem KSC. Hier blickt der ehemalige Mittelfeldspieler auf seine bewegte Karriere zurück und stellt seine persönliche Traumelf aus seinen früheren Teamkameraden vor. Dabei erinnert er sich an pädagogische Fouls gegen Sergey Kiriakow, Bananenflanken von Manni Kaltz und die Tormaschine Toni Polster.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Wolfgang Rolff&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Wolfgang-Rolff.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;wolfgang-rolff-über&quot;&gt;Wolfgang Rolff über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;uli-stein--torwart--hamburger-sv&quot;&gt;Uli Stein // Torwart // Hamburger SV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uli war beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hamburger-sv/&quot;&gt;HSV&lt;/a&gt; einer unserer Führungsspieler und hat sich voll in den Dienst der Mannschaft gestellt. Er ist vorangegangen und hat – falls nötig – die Finger in die Wunde gelegt, wenn in der Mannschaft etwas nicht stimmte. Seine ehrlichen Worte haben nicht jedem gefallen, aber ich konnte mit seiner direkten Art sehr gut umgehen. Eine Mannschaft braucht solche Typen wie Uli, vor allem wenn sie auch sportlich so überragend sind wie er. Für mich war Uli einer der besten Torhüter seiner Zeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trainer Ernst Happel hatte ihn zur Nr. 1 gemacht, weil Uli nicht nur ein erstklassiger Torwart war, sondern auch ausgeprägte fußballerischen Fähigkeiten hatte. Er konnte super mit dem Ball am Fuß umgehen und hat sich im Spiel oft als Anspielstation angeboten.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;manfred-kaltz--rechter-verteidiger--hamburger-sv&quot;&gt;Manfred Kaltz // Rechter Verteidiger // Hamburger SV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Manni kam als 17-jähriger aus Ludwigshafen am Rhein nach Hamburg, ist vom Naturell aber ein typischer Norddeutscher. Er war kein Mann der großen Worte, doch wenn er etwas zu sagen hatte, hat er es kurz und trocken auf den Punkt gebracht. Statt große Reden zu schwingen, hat er lieber auf dem Platz Taten sprechen lassen. Er hatte maßgeblichen Anteil an den großen Erfolgen des HSV in den 1980er Jahren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hinten hat er nicht viel anbrennen lassen und vorne unzählige Tore vorbereitet, vor allem mit seinen Bananenflanken, die er erfunden hat. Unsere Stürmer Horst Hrubesch, Thomas von Heesen, Jürgen Milewski oder Jimmy Hartwig brauchten da nur noch ihren Schädel hinhalten – und dann ging das Ding fast von alleine rein. Beeindruckend war auch seine Coolness. Mannis 53 Tore durch Elfmeter sind bis heute Bundesliga-Rekord.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In meiner &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;Traumelf&lt;/a&gt; sollte Manni die Kapitänsbinde tragen, weil er eine außergewöhnliche Ausstrahlung hatte und für mich einer der ganzen Großen in der Geschichte des deutschen Fußballs ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jens-nowotny--innenverteidiger--karlsruher-sc&quot;&gt;Jens Nowotny // Innenverteidiger // Karlsruher SC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich 1991 im Herbst meiner Karriere nach Karlsruhe kam, traf ich dort auf den jungen Jens Nowotny. Er war mein Zimmerpartner bei Auswärtsfahrten und hat interessiert zugehört, wenn ich ihm von meiner langen Karriere erzählt habe. So konnte ich ihm zu Beginn seiner Laufbahn so manchen Tipp und Ratschlag geben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jens galt damals als Riesentalent und wurde beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/karlsruher-sc/&quot;&gt;KSC&lt;/a&gt; aufgrund seiner Zweikampfstärke, seines Einsatzwillens und seiner Schnelligkeit schnell Stammspieler. Für mich zählt er zu den besten  Innenverteidigern, die wir in den letzten Jahrzehnten in der Bundesliga hatten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Jahr 2000 haben sich unsere Wege in Leverkusen wieder getroffen, als ich dort unter Berti Vogts Co-Trainer wurde und Jens in der legendären Bayer-Mannschaft, die 2002 fast die Champions League gewonnen hätte, unumstrittener Führungsspieler war. Er war einer der Stars der Mannschaft, ist aber immer mit beiden Beinen auf dem Boden geblieben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;knut-reinhardt--innenverteidiger--bayer-leverkusen&quot;&gt;Knut Reinhardt // Innenverteidiger // Bayer Leverkusen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Knut kam 1986 im Alter von 17 Jahren in die Profimannschaft und hat dann mit mir das Zimmer geteilt. Ich schätze ihn nicht nur als Spieler, sondern vor allem auch als einen tollen Menschen. Herausragend waren sein Engagement, sein Einsatzwille und seine Gabe, eine Mannschaft zu pushen. Er konnte Innen- und Linksverteidiger spielen und wurde schnell zum Leistungsträger und sogar zum Nationalspieler. 1988 haben wir gemeinsam mit Bayer den UEFA-Pokal gewonnen. Neun Jahre später ist er mit dem &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/borussia-dortmund/&quot;&gt;BVB&lt;/a&gt; sogar Champions-League-Sieger geworden.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;gunter-metz--linker-verteidiger--karlsruher-sc&quot;&gt;Gunter Metz // Linker Verteidiger // Karlsruher SC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Rolle von Gunter Metz an den Erfolgen des KSC zu Beginn der 1990er kann gar nicht genug gewürdigt werden. Zum einen war er als Spieler ungemein konstant und solide, zum anderen war er menschlich herausragend. Der starke Zusammenhalt war damals unser Erfolgsgeheimnis. Gunter war die gute Seele unserer Mannschaft und hat sich wie kein anderer um den Teamgeist gekümmert. Am Tag nach den Spielen hat er bei jedem Auslaufen für Stimmung gesorgt und uns dadurch allen einen positiven Start in die neue Woche verschafft, selbst wenn wir mal verloren hatten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sein Vater war Winzer, dessen Betrieb er mittlerweile übernommen hat. Hin und wieder hat er auch Teamabende veranstaltet, wo Gunter dann den hauseigenen Federweißer aufgetischt hat.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ludwig-schuster--linkes-mittelfeld--fortuna-köln&quot;&gt;Ludwig Schuster // Linkes Mittelfeld // Fortuna Köln&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“Lou” war ein herausragender Techniker und wurde 1976 mit &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayern-muenchen/&quot;&gt;Bayern München&lt;/a&gt; Europapokalsieger der Landesmeister. Nach einer schweren Knieverletzung fand er dort aber nicht mehr zurück ins Team, sodass er zunächst zum FC Saarbrücken und 1978 zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/fortuna-koeln/&quot;&gt;Fortuna Köln&lt;/a&gt; ging, wo ich zwei Jahre später mit ihm zusammengespielt habe. Als junger Spieler konnte ich sehr viel von ihm lernen. Er hat mir nicht nur als Fußballer, sondern auch als Mensch viel für mein weiteres Leben mit auf den Weg gegeben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;thomas-von-heesen--rechtes-mittelfeld--hamburger-sv&quot;&gt;Thomas von Heesen // Rechtes Mittelfeld // Hamburger SV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Thomas ist mein Trauzeuge und seit vielen Jahren mein bester Freund. Selbst wenn einer von uns beiden im Ausland gearbeitet hat, haben wir den Kontakt gehalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thomas ist vielleicht der stärkste deutsche Spieler, der nie ein A-Länderspiel gemacht hat, denn aufgrund der großen Konkurrenz ist ihm leider nie eine Berufung in die A-Nationalmannschaft vergönnt gewesen. Er konnte Stürmer und Spielmacher spielen und war beim HSV mehr als ein Jahrzehnt ein Schlüsselspieler in der Offensive. An ihm habe ich besonders geschätzt, dass er ein Individualist war und sich trotzdem als Teamplayer verstanden hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach seinem Abschied vom HSV im Jahr 1994 ist ihm zum Ende seiner Karriere noch das Kunststück gelungen, mit Arminia Bielefeld den Durchmarsch von der 3. in die 1. Liga zu schaffen schließlich noch sein insgesamt 100. Bundesligator zu schießen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;youri-djorkaeff--zentrales--mittelfeld--racing-straßburg&quot;&gt;Youri Djorkaeff // Zentrales  Mittelfeld // Racing Straßburg&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nach meinem Wechsel nach Frankreich zu Racing Straßburg traf ich dort auf den 19-jährigen Youri Djorkaeff. Es war auf den ersten Blick zu sehen, was für ein Riesentalent er war, ein genialer Dribbler mit einem außergewöhnlichen Zug zum Tor. Ob in England, in Italien oder in der Bundesliga beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-kaiserslautern/&quot;&gt;1. FC Kaiserslautern&lt;/a&gt; – egal wo Youri später gespielt hat, hat er der Mannschaft seinen Stempel aufgedrückt. Mindestens genauso imponiert hat mir aber seine Art: Er war mit 19 Jahren ein anständiger Junge, der nicht abgehoben und sich auch später als Weltstar treu geblieben ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sergej-kirjakow--offensives-mittelfeld--karlsruher-sc&quot;&gt;Sergej Kirjakow // Offensives Mittelfeld // Karlsruher SC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als “Kikki” 1992 zum KSC kam, hat er zunächst total eigensinnig gespielt. Weil das den Erfolg der Mannschaft gefährdet hat, habe ich ihn eingenordet: Wenn er es im Training mal wieder übertrieben hatte, habe ich ihn zünftig von den Beinen geholt, um ihm klarzumachen, dass es auch für ihn besser ist, den Ball abzuspielen. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt; Den Segen von Trainer Winnie Schäfer hatte ich dafür.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das hat bei Kikki gefruchtet und der ganzen Mannschaft gutgetan. Mit seiner neuen mannschaftsdienlichen Spielweise ist er für uns zu der Rakete geworden, die wir gebraucht haben, um in der Bundesliga und in Europa eine gute Rolle zu spielen. So stark wie auf dem Platz war Kikki übrigens auch bei den Mannschaftsfeiern, wo er wie im Spiel vorangegangen ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bum-kun-cha--sturm--bayer-leverkusen&quot;&gt;Bum-kun Cha // Sturm // Bayer Leverkusen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bum-kun Cha ist einer der größten Fußballer ganz Asiens. Er war ein toller Teamkamerad, der immer ein offenes Ohr für seine Mitspieler hatte und den jungen Spielern viel geholfen hat. Auch als Stürmer war er herausragend: schnell, dynamisch, beidfüßig und kopfballstark. Sowohl zum UEFA-Pokalsieg von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/eintracht-frankfurt/&quot;&gt;Eintracht Frankfurt&lt;/a&gt; 1980 als auch zu unserem gemeinsamen UEFA-Cup-Sieg 1988 mit Bayer Leverkusen hat er mit seinen Toren entscheidend beigetragen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;toni-polster--sturm--1-fc-köln&quot;&gt;Toni Polster // Sturm // 1. FC Köln&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich habe nur ein Jahr mit Toni zusammengespielt, aber an ihm führt in meiner Traumelf kein Weg vorbei. Wie bei fast jeder seiner Stationen war er auch beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-koeln/&quot;&gt;1. FC Köln&lt;/a&gt; eine Tormaschine. Beim Effzeh war Toni der gute Geist des Teams und hat mit seinem Humor im Team für ordentlich Stimmung gesorgt. Er hat sich um das Innenleben der Mannschaft gekümmert und war für die jüngeren Spieler ein beliebter Ansprechpartner. Vor dem Tor war Toni allerdings ziemlich egoistisch, bei seiner Torquote wurde ihm das allerdings schnell verziehen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-ersatzbank&quot;&gt;Meine Ersatzbank&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Oliver Kahn // Tor // Karlsruher SC&lt;br /&gt;
Dietmar Jakobs // Abwehr // Hamburger SV&lt;br /&gt;
Jose Corbos // Abwehr // Racing Straßburg&lt;br /&gt;
Bernd Brexendorf // Mittelfeld // OSC Bremerhaven&lt;br /&gt;
Eberhard Carl // Mittelfeld // Karlsruher SC&lt;br /&gt;
Falko Götz // Mittelfeld // Bayer Leverkusen&lt;br /&gt;
Herbert Waas // Angriff // Bayer Leverkusen&lt;br /&gt;
Horst Hrubesch // Angriff // Hamburger SV&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-wolfgang-rolff&quot;&gt;Karriere-Insights von Wolfgang Rolff&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-besten-trainer&quot;&gt;Meine besten Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In meiner Karriere gab es drei Trainer, die mich besonders geprägt haben. Bei meiner ersten Profi-Station in Bremerhaven hat Egon Coordes mir mit seiner eindringlichen Art Dinge wie die richtige Einstellung, Einsatz- und Siegeswillen eingebläut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ernst Happel war beeindruckend, weil er eine unglaubliche Gabe hatte, eine Mannschaft zu formen. Außerdem hat er beim HSV schon in den 1980er Jahren eine hochmoderne Spielphilosophie mit Abseitsfalle und Pressing umgesetzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim KSC hatte Winnie Schäfer das richtige Gespür dafür, mir als erfahrenen Führungsspieler die lange Leine zu lassen. Das war genau das, was ich brauchte, um sein Vertrauen mit Leistung auf dem Platz und vollem Einsatz für die Mannschaft zurückzuzahlen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-karriererückblick&quot;&gt;Mein Karriererückblick&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Profi zu werden und meinen Idolen Günther Netzer, Heinz Flohe und Herbert Lüttgebohmert nachzueifern, war mein Kindheitstraum. Darum bin ich schon mit 15 Jahren von meinem Heimatverein TSV Lamstedt zum OSC Bremerhaven zur B-Jugend gegangen und habe nebenbei eine Ausbildung zum Einzelhandelskaufmann absolviert. Mit der Zeit habe ich den Sprung in die 1. Mannschaft geschafft, die damals in der 2. Bundesliga gespielt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Vollprofi vom Fußball leben konnte ich allerdings erst nach meinem Wechsel zum Zweitliga-Rivalen Fortuna Köln im Jahr 1980. Dort habe ich mich ins Rampenlicht gespielt und bin U21-Nationalspieler geworden, woraufhin ich von der halben Bundesliga ein Angebot unterbreitet bekommen habe. Ich habe mich dann 1982 für den HSV entschieden, weil es zum einen eine tolle Mannschaft war und ich dort zum anderen die einmalige Chance hatte, mit Ernst Happel und Günther Netzer zusammenzuarbeiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Hamburg war ich von Beginn an Stammspieler. Happel wollte frisches Blut in die gewachsene Mannschaft bringen und hat mir die Chance gegeben, mich zu beweisen. Ihm hat an mir gefallen, wie ich seine Vorgaben umgesetzt und im Mittelfeld alles umgegraben habe. Zudem hatte ich im Training keinen großen Respekt vor den großen Namen. Der ein oder andere gestandene Profi wollte mich im Gegenzug auch mal von den Beinen holen, aber ich habe mir im Team schnell Respekt verschafft, sodass sich das bald erledigt hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Highlight war das Endspiel im Europapokal der Landesmeister 1983 gegen Juventus Turin. Gegen Juve um Superstar Michel Platini gingen wir als Außenseiter in die Partie, auch wenn wir die Saison über in ganz Europa den besten Fußball gespielt haben. Im Finale hat jeder Spieler seine Leistung abgerufen und wir haben knapp aber verdient mit 1:0 gewonnen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/2uanDX7F4iA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Landesmeister-Cup-Finale 1983 Juventus Turin vs. Hamburger SV mit Wolfgang Rolff als Gegenspieler von Michel Platini&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Zeit im Hamburg war großartig, vor allem wegen unserer großen Erfolge. Ich wäre gerne noch länger dort geblieben, doch nach der WM 1986 bin ich vom HSV zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayer-leverkusen/&quot;&gt;Bayer Leverkusen&lt;/a&gt; gewechselt, weil der HSV Transfererlöse brauchte. In Leverkusen hatten wir keine Top-Stars, haben aber dank unserer mannschaftlichen Geschlossenheit große Erfolge gefeiert. Der Höhepunkt war der Erfolg im UEFA-Cup unter Trainer Erich Ribbeck im Finale gegen Espanyol Barcelona. Das Finale wurde damals noch im Hin- und Rückspiel ausgetragen. In Spanien hatten wir mit 0:3 verloren und im Rückspiel stand es bis zum 60. Minute noch 0:0. Doch in der letzten halben Stunde haben wir das Spiel noch gedreht und letztlich im Elfmeterschießen gewonnen. Als Kapitän durfte ich den Pott in Empfang nehmen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/ExPVIis2JrI&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Rückspiel im UEFA-Cup-Finale 1988 zwischen Bayer Leverkusen mit Kapitän Wolfgang Rolff und Espanyol Barcelona&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von Leverkusen wollte ich nach dem UEFA-Cup-Sieg eigentlich nach Italien zum US Avellino wechseln. Der Dreijahresvertrag war bereits ausgehandelt, doch die Vereine konnten sich nicht auf eine Ablösesumme einigen. Ich bin dann eine weitere Saison bei Bayer geblieben und 1989 für rund für 2,8 Millionen D-Mark zu Racing Straßburg nach Frankreich gewechselt. Ein Freund von Günter Netzer hatte den Kontakt vermittelt. Es gab jedoch ein Problem: Als der Vertrag besiegelt wurde, spielte Straßburg noch in der 1. Liga, aber nach meiner Unterschrift hat die Mannschaft kein Spiel mehr gewonnen und ist in die 2. Liga abgestiegen! Da mein Vertrag nicht an eine Ligazugehörigkeit gekoppelt war, musste ich also mit in die 2. Liga. Es war trotzdem ein wunderbares Jahr in einer tollen Mannschaft. Leider haben wir die Rückkehr in die 1. Liga in den Aufstiegsspielen gegen Nizza verpasst, weil wir nach einem 3:1-Heimsieg einen rabenschwarzen Tag erwischt haben und im Rückspiel mit 0:6 untergegangen sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daraufhin bin ich zurück nach Deutschland zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayer-uerdingen/&quot;&gt;Bayern Uerdingen&lt;/a&gt; gegangen, wo ich zum ersten Mal in meiner Karriere abgestiegen bin. Ich war damals schon über 30 Jahre alt und wusste zunächst nicht so recht, wie es für mich weitergehen sollte. Doch dann hat Winnie Schäfer mich zum Karlsruher SC geholt. Dort hatte ich drei wunderbare Jahre und habe unter anderem das legendäre 7:0 gegen Valencia beim “Wunder vom Wildpark” miterlebt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/QDVuOMjJGSY&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Der KSC gewinnt 1993 mit 7:0 im UEFA-Cup-Rückspiel gegen den FC Valencia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1994 stand ich erst noch für ein Jahr beim 1. FC Köln unter Vertrag und habe anschließend meine letzte Saison als aktiver Profi bei Fortuna Köln gespielt, wodurch sich für mich der Kreis zum Beginn meiner Karriere geschlossen hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich blicke auf eine tolle Karriere, in der ich so ziemlich alles erlebt habe, was man als Fußballer erleben kann: Aufstiege, Abstiege, Meisterschaften, Europapokalsiege und drei Turniere mit der Nationalmannschaft. Im Nachhinein gibt es natürlich ein paar Situationen, wo ich mich hätte anders entscheiden können, doch unterm Strich war es alles richtig, so wie es war. Ich bin dankbar, so eine tolle Karriere erlebt und in meiner langen Zeit als Profi unglaublich viele tolle Menschen kennengelernt zu haben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-trainer-laufbahn&quot;&gt;Meine Trainer-Laufbahn&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In meinen 18 Jahren als Profi habe ich so viel erlebt und mitgemacht, dass für mich klar war, dass ich gerne im Geschäft bleiben möchte, um meine Erfahrungen als Trainer weiterzugeben. Nachdem ich meine Trainerlaufbahn 1998 mit mäßigem Erfolg als Cheftrainer beim SV Meppen begonnen habe, bekam ich das Angebot, als Co-Trainer von Winnie Schäfer beim VfB Stuttgart zu arbeiten. Später bin ich unter anderem Co-Trainer von Berti Vogts in Leverkusen und in Kuwait sowie von Thomas Schaaf bei &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/werder-bremen/&quot;&gt;Werder Bremen&lt;/a&gt;, Eintracht Frankfurt und &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hannover-96/&quot;&gt;Hannover 96&lt;/a&gt; geworden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor allem die zehn Jahre Zeit in Bremen waren großartig. Wir hatten eine fantastische Mannschaft, haben Titel gewonnen und sieben Jahre lang Champions League gespielt. Ich hatte während dieser Zeit zwar immer wieder Angebote für den Chefposten in der 3. Liga, aber nachdem ich schon als Spieler auf dem höchsten Niveau tätig war, wollte ich das als Trainer fortführen. Aber die Entscheidung muss jeder für sich selbst treffen, wenn er vor der Wahl steht, Co-Trainer in der 1. Liga oder Chef-Trainer in der 3. Liga zu sein.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werdegang-von-wolfgang-rolff-als-spieler&quot;&gt;Werdegang von Wolfgang Rolff als Spieler&lt;/h2&gt;

&lt;table class=&quot;wp-block-table&quot;&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Spiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1978–1980&lt;/td&gt;&lt;td&gt;OSC Bremerhaven&lt;/td&gt;&lt;td&gt;35 (6)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1980-1982&lt;/td&gt;&lt;td&gt;SC Fortuna Köln&lt;/td&gt;&lt;td&gt;75 (15)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1982-1986&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Hamburger SV&lt;/td&gt;&lt;td&gt;129 (24)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1986–1989&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Bayer 04 Leverkusen&lt;/td&gt;&lt;td&gt;99 (9)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1989–1990&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Racing Straßburg&lt;/td&gt;&lt;td&gt;30 (4)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1990–1991&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Bayer 05 Uerdingen&lt;/td&gt;&lt;td&gt;20 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1991-1994&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Karlsruher SC&lt;/td&gt;&lt;td&gt;94 (14)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1994-1995&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1. FC Köln&lt;/td&gt;&lt;td&gt;14 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1995-1996&lt;/td&gt;&lt;td&gt;SC Fortuna Köln&lt;/td&gt;&lt;td&gt;16 (2)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="1 FC Koeln" /><category term="Bayer Leverkusen" /><category term="Fortuna Koeln" /><category term="Hamburger SV" /><category term="Karlsruher SC" /><summary type="html">Wo Wolfgang Rolff war, wurde deutsche Fußballgeschichte geschrieben: Er war mittendrin beim Triumph des HSV im Europapokal der Landesmeister, beim Gewinn von Bayer Leverkusen des UEFA-Cups, beim Sieg Deutschlands im WM-Halbfinale 1986 gegen Frankreich und beim “Wunder vom Wildpark” mit dem KSC. Hier blickt der ehemalige Mittelfeldspieler auf seine bewegte Karriere zurück und stellt seine persönliche Traumelf aus seinen früheren Teamkameraden vor. Dabei erinnert er sich an pädagogische Fouls gegen Sergey Kiriakow, Bananenflanken von Manni Kaltz und die Tormaschine Toni Polster.</summary></entry><entry><title type="html">Cedrick Makiadi</title><link href="http://localhost:4000/spieler/cedrick-makiadi/" rel="alternate" type="text/html" title="Cedrick Makiadi" /><published>2020-02-01T00:00:00+01:00</published><updated>2020-02-01T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/spieler/cedrick-makiadi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/spieler/cedrick-makiadi/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Cedrick-Makiadi-min.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Cedrick Makiadi stellt seine Traumelf aus früheren Mitspielern in Wolfsburg, Freiburg und Bremen vor und blickt dabei auf seine Karriere zurück. Er erinnert sich an Hitzkopf Andres D’Alessandro, Fußballtennis mit Theo Gebre Selassie und verrät, wer Stefan Effenberg zur Weißglut brachte. Außerdem singt er ein Loblied auf Trainer Christian Streich und lässt den größten Tag seiner Karriere Revue passieren, als er den VfL Wolfsburg am letzten Spieltag der Saison 2005/2006 fast im Alleingang vor dem Abstieg in die 2. Liga rettete.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Cedrick Makiadi&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Cedrik-Makiade.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;cedrick-makiadi-über&quot;&gt;Cedrick Makiadi über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;oliver-baumann--torwart--sc-freiburg&quot;&gt;Oliver Baumann // Torwart // SC Freiburg&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als sich unser Stammtorhüter Simon Pouplin eine Verletzung zugezogen hat, rückte Oliver ins Tor. Ein Jahr vorher hatte er noch in der A-Jugend gespielt und stand daraufhin plötzlich in der Bundesliga im Tor.  Er war blutjung, hat aber von seinem ersten Einsatz an gespielt wie ein alter Hase. Er hatte eine super Ausstrahlung und ist auch in Stresssituationen ruhig geblieben. Mit seinem Auftreten und seinen Leistungen hat er sich in der Mannschaft und bei den Fans Respekt schnell verschafft. Auch den Trainer hat er überzeugt, sodass er nach Simons Verletzungspause unsere Nr. 1 geblieben ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mich hat vor allem Olivers Strafraumbeherrschung beeindruckt. Das ist etwas, was viele Torhüter erst mit der Zeit lernen, aber er hatte ein natürliches Gespür dafür, wann er bei Flanken rauskommen musste und wann nicht.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;felix-bastians--linker-verteidiger--sc-freiburg&quot;&gt;Felix Bastians // Linker Verteidiger // SC Freiburg&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich habe schon mit besseren Technikern auf dem Platz gestanden, aber Felix hat sich den Platz in &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;meiner Traumelf&lt;/a&gt; aufgrund seiner Zweikampfstärke, seines Siegeswillens und seines Mannschaftsgeists verdient.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felix war das Paradebeispiel für einen Teamplayer. So unangenehm er für die Gegner auf dem Platz sein konnte, so großartig war es, ihn in der eigenen Mannschaft zu haben. Zudem hat er in der Kabine ordentlich für Stimmung gesorgt und kam mit jedem Mitspieler klar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fallou-diagne--innenverteidiger--sc-freiburg&quot;&gt;Fallou Diagne // Innenverteidiger // SC Freiburg&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als Fallou aus der zweiten französischen Liga vom FC Metz zu uns in die 1. Bundesliga kam, waren wir Spieler zunächst skeptisch. Weil wir dringend Verstärkung brauchten, hatten wir auf einen namhafteren Zugang gehofft. Von ihm hatten wir bis dato noch nie etwas gehört. Weil ich französisch spreche, war ich dann einer seiner ersten Ansprechpartner im Team. Im Training habe ich den Übersetzer gegeben und auch außerhalb des Platzes versucht, ihm die Integration in Deutschland zu erleichtern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu unserer Überraschung war Fallou von seinem ersten Tag an eine echte Verstärkung. Er war nicht nur zweikampfstark, sondern auch ein intelligenter Spieler mit Ruhe am Ball und einem guten Spielaufbau. Damit hat er die neue Generation der Innenverteidiger verkörpert.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;marc-gouiffe-à-goufan--innenverteidiger--vfl-wolfsburg-ii&quot;&gt;Marc Gouiffe à Goufan // Innenverteidiger // VfL Wolfsburg II&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu Diagne war Marc ein Innenverteidiger alter Prägung. Gegen ihn zu spielen, hat für die Stürmer Schmerzen bedeutet. Er kam aus Kamerun und spielte damals bei den VfL-Amateuren. Als er zum ersten Mal bei den Profis mittrainieren durfte, hat er Stefan Effenberg voll umgenietet. Effe war stocksauer und ist nach dem Training zu Marcs Berater gegangen. Er drohte ihm, dass er Marcs Karriere beenden würde, wenn dieser das noch einmal machen würde. Doch der Berater meinte daraufhin lediglich: &lt;em&gt;»Marc ist ein Löwe, ihn kann man nicht bändigen!« (lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Wolfsburg hat Marc es nicht in die erste Mannschaft geschafft, doch damit hatte Effe nichts zu tun. Nach seinem Wechsel nach Paderborn ist Marc dort Stammspieler geworden.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;theo-gebre-selassie--rechter-verteidiger--werder-bremen&quot;&gt;Theo Gebre Selassie // Rechter Verteidiger // Werder Bremen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Theo ist eine Frohnatur, mit dem ich viele lustige Momente verbinde. Nach dem Training haben wir oft noch Tischtennis und Fußballtennis gespielt, wobei er fast genauso unschlagbar war wie in einem Kopfballduell.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seit Theo 2012 zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/werder-bremen/&quot;&gt;Werder Bremen&lt;/a&gt; kam, hat er sich kontinuierlich weiterentwickelt und ist mittlerweile zu einer Institution geworden. Es gibt bestimmt bessere Fußballer als ihn, doch er ist ein Mentalitätsspieler, der auch dann nicht aufgibt, wenn sein Team fünf Minuten vor Schluss noch 0:2 zurückliegt. Von solchen Spielern kann eine Mannschaft nicht genug haben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;josue--defensives-mittelfeld--vfl-wolfsburg&quot;&gt;Josue // Defensives Mittelfeld // VfL Wolfsburg&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Wenn man an den Gewinn der Deutschen Meisterschaft des VfL Wolfsburg in der Saison 2008/09 denkt, kommen den Fans vor allem Grafite, Edin Dzeko und Zvjezdan Misimović in den Sinn. Doch Josue war als Kapitän und Stabilisator der Meistermannschaft mindestens genauso wichtig. Ich bin überzeugt, dass der Titelgewinn ohne ihn nicht möglich gewesen wäre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aufgrund seiner geringeren Körpergröße wurde Josue leicht unterschätzt. Die Gegenspieler dachten, dass er ihnen nichts anhaben könnte, doch an ihm kam man nur mit Schmerzen vorbei – wenn überhaupt. Er hat sich zu 100 Prozent als Mannschaftsspieler verstanden und war enorm wichtig für die Balance im Team. Damit hat er ganz viel von dem verkörpert, was sich Trainer Felix Magath von einem Profi gewünscht hat. Josue war ein recht ruhiger Kapitän, doch wenn er etwas gesagt hat, hatte das Gewicht. Dann gab es kein Wenn und Aber, sondern jeder hat sich daran gehalten.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cedrick-makiadi--defensives-mittelfeld&quot;&gt;Cedrick Makiadi // Defensives Mittelfeld&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zu Beginn meiner Karriere habe ich alle Positionen in der Offensive bekleidet: Mittelstürmer, Außenstürmer oder Spielmacher. Am besten hat das in Duisburg funktioniert, wo ich in der zweiten Liga in der Saison 2009 mit 16 Treffern Torschützenkönig geworden bin. Daraufhin bin ich zum &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/sc-freiburg/&quot;&gt;SC Freiburg&lt;/a&gt; gewechselt, wo Trainer Robin Dutt mich aufgrund meines Spielverständnisses, meiner Zweikampfstärke und meiner Schnelligkeit zum Sechser umfunktioniert hat. Ich musste mich erst mit der neuen Rolle anfreunden, doch mit der Zeit hat mir die Position viel Spaß gemacht. Nur meine Torgefährlichkeit ist mir dadurch komplett abhandengekommen. Eigene Tore hatten für mich von da an nur noch Seltenheitswert.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/1M_Shbs_6So&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Traumtor von Cedrick Makiadi für den SC Freiburg&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;andres-dalessandro--offensives-mittelfeld--vfl-wolfsburg&quot;&gt;Andres D’Alessandro // Offensives Mittelfeld // VfL Wolfsburg&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Andrés D’Alessandro war in der Offensiv ein Ausnahmekönner. Aufgrund seiner technischen Fähigkeiten wurde er in Argentinien schon als würdiger Nachfolger von Diego Maradona gehandelt. Er konnte unser Spieltempo bestimmen, unsere Stürmer klug in Szene setzen oder selbst Tore machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er hatte aber noch eine andere Seite. Den vielen Vorschusslorbeeren, mit denen Andres zu uns kam, ist er nur zum Teil gerecht geworden. Zum einen war er ein Hitzkopf, der richtig ausrasten konnte. Wenn er böse gefoult wurde, ist er nicht selten wutentbrannt auf seinen Gegenspieler losgegangen, selbst wenn der einen Kopf größer war als er. (lacht) Zum anderen passte seine Mentalität leider nicht zu dem Fußball, den unser damaliger Trainer Klaus Augenthaler uns spielen lassen wollte. Andres war auf dem Platz ein Freigeist, der nicht viel von taktischen Konzepten und Defensivarbeit hielt. Wenn beide Seiten mehr aufeinander zugegangen wären, hätte er sicher noch wertvoller für uns sein können. Trotzdem war es unterm Strich fantastisch, mit ihm zusammenzuspielen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;marcelinho--rechtsaußen--vfl-wolfsburg&quot;&gt;Marcelinho // Rechtsaußen // VfL Wolfsburg&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als Marcelinho nach Wolfsburg kam, war er nicht mehr der Paradiesvogel, der er viele Jahre bei &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hertha-bsc-berlin/&quot;&gt;Hertha BSC&lt;/a&gt; gewesen ist, sondern eine gereifte Persönlichkeit. Ich war beeindruckt davon, wie professionell er war und wie viel er für seinen Körper und seine Fitness getan hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf dem Platz war Marcelinho ein Ausnahmespieler. Er war technisch brillant, schnell und körperlich robust. Seine direkten Gegenspieler konnten einem Leid tun, weil er 90 Minuten ununterbrochen unterwegs war. Wenn wir Mitspieler in der Offensive mal nicht weiter wussten, haben wir den Ball einfach zu ihm gespielt. Marcelinho hatte immer eine Lösung im Kopf und konnte sie mit seinen Fähigkeiten auch umsetzen. Wir Defensivspieler sind gerne für ihn gelaufen, weil er vorne den Unterschied machen konnte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;martin-petrov--linksaußen--vfl-wolfsburg&quot;&gt;Martin Petrov // Linksaußen // VfL Wolfsburg&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Martin Petrov war schnell und wendig, konnte Tore vorbereiten und selbst welche schießen. Aufgrund seiner Qualitäten war er einer der Stars in unserer Mannschaft. Außerhalb des Rasens war er aber eher der Typ Einzelgänger. Während viele andere Spieler nach dem Training oder den Spielen zusammen etwas unternommen haben, ist Martin nach Hause gefahren. Das war aber für niemanden ein Problem, in der Mannschaft war er trotzdem voll akzeptiert.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;papiss-demba-cisse--mittelstürmer--sc-freiburg&quot;&gt;Papiss Demba Cisse // Mittelstürmer // SC Freiburg&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Wenn man Spiele gewinnen will, braucht man einen Stürmer wie Papiss, der ein richtiger Goalgetter war. Um den Strafraum herum war er eiskalt und zielstrebig. Anstatt seine Gegenspieler auszudribbeln, hat er einfach bei der erstbesten Gelegenheit abgezogen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An sich war Papiss ein lustiger Zeitgenosse und charakterlich voll in Ordnung, doch als er 2012 unbedingt zu  Newcastle United in die Premier League wechseln wollte, wurde es unschön. Sein Wechselwunsch war verständlich, weil er dort sehr viel mehr verdienen konnte als in Freiburg. Der Verein wollte ihn jedoch nicht ziehen lassen, weil wir zu dem Zeitpunkt in der Bundesliga Letzter waren und seine Tore dringend brauchten. Als sein Dolmetscher und bester Freund im Team habe ich die Auseinandersetzung aus nächster Nähe mitbekommen. Für die Stimmung in der Mannschaft war es alles andere als zuträglich, wenn der beste Spieler sich nicht mehr richtig reinkniet und nur noch lustlos mittrainiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schließlich hat Christian Streich, der das Traineramt kurz zuvor von Marcus Sorg übernommen hatte, dem Wechsel zugestimmt. Auch ohne Papiss haben wir unterm Strich eine grandiose Rückrunde gespielt, sodass wir mit dem Abstieg schon einige Spieltage vor Saisonende nichts mehr zu tun hatten. So wurde es für alle Beteiligten ein Happy End.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-cedrick-makiadi&quot;&gt;Karriere-Insights von Cedrick Makiadi&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-bester-trainer&quot;&gt;Mein bester Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ob mit Eric Gerets, Felix Magath oder Robin Dutt – mit meinen Trainern hatte ich viel Glück. Sie haben mich als Spieler und als Typ geschätzt und ich habe mit allen gut zusammengearbeitet. Doch Christian Streich steht für mich über allen anderen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Cheftrainer Marcus Sorg in Freiburg beurlaubt wurde, war nicht ganz klar, ob Streich als Co-Trainer ebenfalls gehen musste. Dass der Verein an ihm festgehalten und ihn zum Chef befördert hat, war eine goldrichtige Entscheidung. Er hat einen großen Fußballsachverstand und einen guten Draht zur Mannschaft. Wir standen zur Winterpause auf Platz 18, doch unter seiner Führung sind wir in der Rückrundentabelle Vierter geworden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe nie wieder so ein großes Vertrauen genossen wie unter Streich. Einmal rief er mich und Oliver Sorg im Abschlusstraining zu sich. Weil Johannes Flum und Julian Schuster ausgefallen sind, sollte Olli neben mir auf der Doppelsechs spielen. Streich hat minutenlang auf ihn eingeredet und ihm taktische Anweisungen gegeben. Als er schließlich damit fertig war, hat er sich mir zugewandt und sagte nur: &lt;em&gt;»Und Du Ced, mach einfach dein Ding.«&lt;/em&gt; Diese hohe Wertschätzung hat mir viel Selbstvertrauen gegeben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-weg-zum-profi&quot;&gt;Mein Weg zum Profi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nachdem ich in der Jugend vom &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/vfb-luebeck/&quot;&gt;VfB Lübeck&lt;/a&gt; gewechselt bin, war es mein Traum, es dort in die erste Mannschaft zu schaffen, die damals in der 3. Liga gespielt hat. Weiter habe ich damals noch nicht gedacht. In der Jugend haben wir regelmäßig gegen die Nachwuchsmannschaften von Werder, dem &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hamburger-sv/&quot;&gt;HSV&lt;/a&gt; und &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hannover-96/&quot;&gt;Hannover 96&lt;/a&gt; gespielt. Nachdem ich gegen den VfL Wolfsburg eine richtig gute Partie hingelegt habe, kam deren Co-Trainer auf mich zu, um nach meiner Nummer zu fragen. Darüber kam schließlich der Wechsel nach Wolfsburg zustande. Viel später habe ich erfahren, dass mich zu dem Zeitpunkt auch schon die Scouts von Werder auf dem Zettel hatten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sportlich war der Wechsel in die A-Jugend vom VfL eine große Umstellung. Die Mitspieler waren jetzt deutlich besser und das Tempo so hoch, dass ich gleich im ersten Training Krämpfe bekommen habe. Ich habe mich aber schnell daran gewöhnt und bin nach nur einem Jahr in die Amateurmannschaft unter &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/trainer/michael-krueger/&quot;&gt;Trainer Michael Krüger&lt;/a&gt; befördert worden, wo ich Stammspieler wurde und dann regelmäßig bei den Profis mittrainieren durfte. Ich bin dem damaligen Cheftrainer Eric Gerets sehr dankbar, dass er mir als jungem Spieler die Chance gegeben hat, mich in der ersten Liga zu beweisen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-karriere-fazit&quot;&gt;Mein Karriere-Fazit&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit meiner Karriere bin ich voll und ganz zufrieden, auch wenn ich sie aufgrund von Verletzungen schon im Alter von 32 Jahren beenden musste. Ich habe über 200 Spiele in der 1. Bundesliga gemacht, bin beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/msv-duisburg/&quot;&gt;MSV Duisburg&lt;/a&gt; Torschützenkönig der zweiten Liga geworden, habe als Nationalspieler des Kongo zweimal am Afrika-Cup teilgenommen und haben dabei einmal die Bronzemedaille gewonnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein schönster und wohl auch wichtigster Tag war das “Abstiegsendspiel” 2006 gegen unseren direkten Konkurrenten den &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-kaiserslautern/&quot;&gt;1. FC Kaiserslautern&lt;/a&gt;. Am letzten Spieltag wären wir mit einer Niederlage in die 2. Liga abgestiegen. Beim Stand von 0:1 wurde ich zur Halbzeit eingewechselt und habe mit meinem Tor zum 1:1 und einer Vorlage zum 2:1 durch Diego Klimowicz dazu beigetragen, das Spiel noch zu drehen. Die Mannschaft hat mich nach dem Abpfiff auf den Schultern getragen und die Fans haben mich gefeiert. Es war ein unglaubliches Gefühl, der Held zu sein. Ich habe das sehr genossen, denn es war mir bewusst, dass solch ein Tag einmalig ist.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/5BmsLiM9XYY&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Matchwinner Cedrick Makiadi beim 2:1 im Abstiegsendspiel am 34. Spieltag der Saison 2005/2006.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-einstieg-als-jugendtrainer&quot;&gt;Mein Einstieg als Jugendtrainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2016 bin ich von Werder in die Türkei zu Çaykur Rizesporzu gewechselt und habe dort eine Saison gespielt. Anschließend bin ich zurück nach Bremen gezogen, weil meine Familie dort geblieben war. Ein halbes Jahr nach meinem Karriereende bekam ich Anfang 2018 ich auf einmal einen Anruf von Werder-Manager Frank Baumann, der gehört hatte, dass ich wieder im Lande war. Wir kannten uns, weil er zu meiner Zeit in Bremen der Assistent vom damaligen Manager Thomas Eichin war. Frank fragte mich, ob ich mir vorstellen kann, im Jugendbereich zu arbeiten. Seitdem bin ich hier als Jugendtrainer tätig. Es macht mir großen Spaß und ich lerne dabei sehr viel. Ich kann mir sehr gut vorstellen, später eine Mannschaft im Herrenbereich zu übernehmen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werdegang-von-cedrick-makiadi&quot;&gt;Werdegang von Cedrick Makiadi&lt;/h2&gt;

&lt;table class=&quot;wp-block-table&quot;&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;&amp;gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Ligaspiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2004–2008&lt;/td&gt;&lt;td&gt;VfL Wolfsburg&lt;/td&gt;&lt;td&gt;48 (4)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2008-2009&lt;/td&gt;&lt;td&gt;MSV Duisburg&lt;/td&gt;&lt;td&gt;33 (16)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2009-2013&lt;/td&gt;&lt;td&gt;SC Freiburg&lt;/td&gt;&lt;td&gt;129 (12)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2013–2015&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Werder Bremen&lt;/td&gt;&lt;td&gt;48 (1)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2015–2016&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Çaykur Rizespor&lt;/td&gt;&lt;td&gt;20 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="MSV Duisburg" /><category term="SC Freiburg" /><category term="VfB Luebeck" /><category term="VfL Wolfsburg" /><category term="Werder Bremen" /><summary type="html">Cedrick Makiadi stellt seine Traumelf aus früheren Mitspielern in Wolfsburg, Freiburg und Bremen vor und blickt dabei auf seine Karriere zurück. Er erinnert sich an Hitzkopf Andres D’Alessandro, Fußballtennis mit Theo Gebre Selassie und verrät, wer Stefan Effenberg zur Weißglut brachte. Außerdem singt er ein Loblied auf Trainer Christian Streich und lässt den größten Tag seiner Karriere Revue passieren, als er den VfL Wolfsburg am letzten Spieltag der Saison 2005/2006 fast im Alleingang vor dem Abstieg in die 2. Liga rettete.</summary></entry><entry><title type="html">Markus Schupp</title><link href="http://localhost:4000/spieler/markus-schupp/" rel="alternate" type="text/html" title="Markus Schupp" /><published>2020-01-16T00:00:00+01:00</published><updated>2020-01-16T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/spieler/markus-schupp</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/spieler/markus-schupp/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Markus-Schupp-Bayern-Muenchen-min.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Meister mit Kaiserslautern, Bayern München und Sturm Graz, Abstieg mit Frankfurt und Suspendierung durch Felix Magath beim HSV. Markus Schupp hat in seiner Laufbahn viel mitgemacht. Hier spricht er über die Meilensteine seiner Karriere und stellt seine Traumelf aus früheren Mitspielern vor. Dabei erinnert er sich an den Furcht einflößenden Gerry Ehrmann, Spaßvogel Mehmet Scholl und die Lebensversicherung Souleymann Sane. Außerdem berichtet er, wie Arsene Wenger ihn für den Trainerberuf inspiriert hat und von welchem Konzept er den FC Bayern nach seiner aktiven Laufbahn überzeugen konnte.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Markus Schupp&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Markus-Schupp-688x1024.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;markus-schupp-über-&quot;&gt;Markus Schupp über …&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;gerry-ehrmann--torwart--1-fc-kaiserslautern&quot;&gt;Gerry Ehrmann // Torwart // 1. FC Kaiserslautern&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Gerry war ein Muskelpaket mit Armen wie Arnold Schwarzenegger in seinen besten Tagen. Larifari gab es bei ihm nicht, er hat sich in jeder Einheit voll reingehauen. Einmal haben wir vor dem eigentlichen Training zum Warmmachen 5-gegen-2 gespielt. Dabei hat er Marco Haber mit seinen selbstgebauten 18er-Stollen das Schienbein von unten bis oben aufgeschlitzt!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch im Spiel war Gerry ein Berserker, der bei Ecken und Flanken ohne Rücksicht auf Verluste zum Ball ging. Die Gegenspieler hatten regelrecht Angst vor ihm. Wenn die Stürmer alleine auf ihn zugelaufen sind, haben sie lieber früh geschossen, um ihm bloß nicht zu nah zu kommen. Den Fehler hat Jürgen Klinsmann mal gemacht und wurde dann vom allerfeinsten abgeräumt. Mit seiner Spielweise würde Gerry heute in jedem dritten Spiel vom Platz fliegen! Dagegen war Olli Kahn harmlos. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt; Mit seiner Einstellung hatte er einen großen Anteil an unserem Pokalsieg 1990 und dem sensationellen Gewinn der Meisterschaft 1991.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;andy-brehme--linker-verteidiger--1-fc-kaiserslautern&quot;&gt;Andy Brehme // Linker Verteidiger // 1. FC Kaiserslautern&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Andy Brehme ist einer der besten Fußballer, mit dem ich in meiner Karriere zusammengespielt habe. Vor allem seine Technik und seine Beidfüßigkeit waren unglaublich, mit links und rechts konnte er über 60 Meter millimetergenaue Pässe in den Fuß oder in den Lauf spielen. Beeindruckend war auch, wie abgebrüht er auf dem Platz war. Ihn hat nichts nervös gemacht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Hans Werner Moser und ich aus der A-Jugend in Kaiserslautern zu den Profis kamen, hat Andy uns wie ein großer Bruder unter seine Fittiche genommen. Auch abseits des Spielfeldes haben wir viel Zeit miteinander verbracht und waren häufig unterwegs. Als Abendgesellschaft war Andy genauso Weltklasse wie auf dem grünen Rasen!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;miroslav-kadlec--innenverteidiger--1-fc-kaiserslautern&quot;&gt;Miroslav Kadlec // Innenverteidiger // 1. FC Kaiserslautern&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Aufgrund seiner ruhigen Art wurde Miro bisweilen unterschätzt, doch er war ein überragender Fußballer. Ihm war der Erfolg des Teams wichtiger als persönliche Meriten. Dank seiner Intuition, Antizipation und Handlungsschnelligkeit konnte er das Spiel und die Gegner lesen. Dadurch hatte er es nur selten nötig, ins Tackling zu gehen, sondern hat die Bälle mit seinem Stellungsspiel erobert. Von hinten hat er unser Spiel aufgebaut, indem er wohlüberlegte Vorstöße ins Mittelfeld unternommen und unsere Angriffe eingeleitet hat. In der Kabine hat er zwar nicht viel geredet, aber hatte dennoch regelmäßig gute Sprüche auf Lager.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ranko-popovic--innenverteidiger--sturm-graz&quot;&gt;Ranko Popovic // Innenverteidiger // Sturm Graz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ranko war nicht nur ein klasse Fußballer, sondern auch ein super Typ. Er hatte die Gabe, die Mannschaft und das ganze Stadion mitzureißen und so für die nötige Stimmung zu sorgen. Nach Siegen ist er regelmäßig in die Fankurve gegangen und hat mit den Fans gesungen und getanzt. Er war einer meiner absoluten Lieblingsmitspieler. Obwohl er nach seiner aktiven Karriere unter anderem als Trainer in Japan gearbeitet hat, sind wir trotz der Entfernung in Kontakt geblieben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jorginho--rechter-verteidiger--bayern-münchen&quot;&gt;Jorginho // Rechter Verteidiger // Bayern München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jorginho war einer der anständigsten Typen, die mir in meiner Karriere begegnet sind. Er war sehr religiös, ohne irgendjemandem seinen Glauben aufzudrängen. Seine Persönlichkeit hat sich auf dem Platz widergespiegelt: Er spielte sehr mannschaftsdienlich und ist für andere mitgelaufen. Die Position des rechten Verteidigers war auf ihn zugeschnitten, dort kamen seine Laufstärke, sein Spielverständnis und sein Auge für den Raum voll zur Geltung. Und Flanken konnte er auch: In meinem allerersten Spiel für die Bayern hat er mir die Vorlage für mein Tor aufgelegt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jan-wouters--defensives-mittelfeld--bayern-münchen&quot;&gt;Jan Wouters // Defensives Mittelfeld // Bayern München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit seiner Zweikampfstärke und wuchtigen Spielweise war er eine richtige Kampfsau, vor dem die Gegner höchsten Respekt hatten. Wie Mark von Bommel war er ein “agressive Leader”, wobei Jan seine Stärken vor allem in der Defensive hatte. Privat war er – anders als auf dem Rasen – sehr umgänglich und lustig. Weil unsere Frauen sich angefreundet haben, hatten wir auch abseits des Platzes viel miteinander zu tun.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lothar-matthäus--zentrales-mittelfeld--bayern-münchen&quot;&gt;Lothar Matthäus // Zentrales Mittelfeld // Bayern München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lothar war ein kompletter Fußballer mit vielen Stärken und ohne eine einzige Schwäche! Als ich zu den Bayern kam, habe ich zu ihm hochgeschaut. Er war großartig, mit so einem Weltklassefußballer zusammenzuspielen. Beeindruckend war auch, wie er sich trotz vieler schwerer Verletzungen immer wieder zurückgekämpft hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Rolle als Kapitän hat Lothar vorbildlich ausgefüllt und sich in den sicherlich nicht einfachen Prämienverhandlungen mit Manager Uli Hoeneß sehr für seine Mitspieler eingesetzt. Und als er einmal einen privaten Sponsorentermin mit einem Handyhersteller hatte, hat er am nächsten Tag für die ganze Mannschaft Handys mitgebracht. Auch in meiner Traumelf sollte Lothar die Kapitänsbinde tragen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mehmet-scholl--linkes-mittelfeld--bayern-münchen&quot;&gt;Mehmet Scholl // Linkes Mittelfeld // Bayern München&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mehmet und ich kamen 1992 gleichzeitig zum FC Bayern. Er war ein Filou, der neben dem Fußball viel Blödsinn im Kopf hatte. Ein normales Gespräch mit ihm zu führen war fast unmöglich, unentwegt hat er Schabernack gemacht und für Stimmung gesorgt. Damit bildete er in der Kabine den Gegenpol zu Olli Kahn. “Scholli” hat alle zum Lachen gebracht, nur Olli hat keine Miene verzogen. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der eine oder andere Trainer wäre fast an ihm verzweifelt, aber Scholli hatte immer die volle Rückendeckung von Uli Hoeneß, der einen Narren an ihm gefressen hatte. So unbekümmert und unberechenbar Mehmet war, hat er auch Fußball gespielt. Seine Leichtfüßigkeit, Spielfreude und Dribblings haben die Zuschauer begeistert.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hasan-salihamidzic--rechtes-mittelfeld--hamburger-sv&quot;&gt;Hasan Salihamidzic // Rechtes Mittelfeld // Hamburger SV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“Brazzo” hatte nicht nur eine Pferdelunge, sondern gleich zwei davon! Er konnte laufen wie ein Wahnsinniger, ohne dabei eine Miene zu verziehen. In einem Moment hat er noch hinten ausgeholfen und war im nächsten Moment schon wieder vorne zu finden. Brazzo war kein überragender Fußballer, aber trotzdem unumstrittener Stammspieler. Für seine Gegenspieler war er wie eine Klette und nicht abzuschütteln. Jeder wusste schon vorher, dass es unmöglich ist, mehr zu laufen als er! Manche wussten sich gegen ihn nur mit Fouls zur Wehr zusetzen, doch Hassan hat sich davon nicht beeindrucken lassen und ist immer wieder aufgestanden und hat dem Angreifer obendrein noch Sprüche gedrückt!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von so einem Spieler träumt jeder Trainer. Besonders beim damaligen HSV-Coach Magath kamen sein Ehrgeiz, seine Einsatzbereitschaft und Disziplin gut an. In der Mannschaft war Brazzo ebenfalls beliebt, zumal er in der Kabine mit seiner lustigen Art für viel Stimmung gesorgt hat.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ivica-vastic--stürmer---sturm-graz&quot;&gt;Ivica Vastic // Stürmer //  Sturm Graz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ivica Vastic wechselte 1994 vom &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/msv-duisburg/&quot;&gt;MSV Duisburg&lt;/a&gt; zu Sturm Graz. In der Bundesliga kam er nicht so gut zurecht, doch unter Trainer Ivica Osim ist er in Österreich voll aufgeblüht. Unser Coach konnte fantastisch mit uns Spielern umgehen und die beste Leistung aus uns herausholen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf dem Platz war Ivica kaum vom Ball zu trennen, konnte das Spiel lesen und hatte eine starke Schusstechnik. Zu unserer gemeinsamen Zeit bei Sturm Graz hat im Schnitt in jedem zweiten Spiel getroffen und großen Anteil daran gehabt, dass der Verein 1998 zum ersten Mal in seiner Geschichte österreichischer Meister wurde. Im Jahr darauf haben wir sogar das Double gewonnen!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;souleymann-sane--stürmer--wattenscheid-09&quot;&gt;Souleymann Sane // Stürmer // Wattenscheid 09&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich habe mit vielen Top-Stürmern wie Jean-Pierre Papin, Emil Kostadinov, Bruno Labbadia, Stefan Kuntz oder Roland Wohlfahrt zusammengespielt, aber der letzte Platz in meiner Traumelf geht an Souleymann Sané, dem Vater von Nationalspieler Leroy Sané. In der Saison 1991/92 war er unsere Lebensversicherung. Nach deutschen Wiedervereinigung wurde die Bundesliga für ein Jahr auf 20 Vereine aufgestockt und am Ende musste vier Mannschaften den Gang in die 2. Liga antreten, doch wir konnten uns auf Platz 16 retten. Mit seinem Tempo ist Souleymann fast jedem Abwehrspieler weggelaufen. Er war nicht nur ein toller Stürmer, sondern auch ein witziger und lebensfroher Typ.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-ersatzbank&quot;&gt;Meine Ersatzbank&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Oliver Kahn // Tor&lt;br /&gt;
Oliver Kreuzer // Abwehr&lt;br /&gt;
Olaf Thon // Abwehr&lt;br /&gt;
Hans-Werner Moser // Abwehr&lt;br /&gt;
Christian Ziege // Abwehr&lt;br /&gt;
Reiner Geye // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Thorsten Fink // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Markus Schopp // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Rudolfo Esteban Cardoso // Mittelfeld&lt;br /&gt;
Bruno Labbadia // Sturm&lt;br /&gt;
Roland Wohlfahrt // Sturm&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/5btUbNJA3K0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Video: Tore und Highlights von Markus Schupp&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-markus-schupp&quot;&gt;Karriere-Insights von Markus Schupp&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-trainer&quot;&gt;Mein Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte viele beeindruckende Trainer, angefangen bei Heinz Späth bei meinem Heimatverein und Ernst Diehl bei der U19 von Kaiserslautern in der Jugend über Hannes Bongartz, Kalli Feldkamp, Franz Beckenbauer, Giovanni Trappatoni und Ivica Osim bei den Profis. Sie alle waren nicht nur kompetente Trainer, sondern auch große Persönlichkeiten, die jeweils auf ihre Art mit Menschen und einer Mannschaft umzugehen wussten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gar nur einen Trainer, mit dem ich überhaupt nicht klargekommen bin: Felix Magath beim HSV. Für uns fühlte es sich an, als wären wir unter der Führung eines Diktators. Fast alle Spieler hatten Angst vor ihm, das war kaum auszuhalten. Außer uns bei Fehlern richtig rundzumachen, hat er so gut wie nicht mit der Mannschaft kommuniziert. Ein Beispiel: Morgens kam er auf den Trainingsplatz und ist einfach losgelaufen, ohne auch nur ein Wort zu sagen. Wir Spieler sind also alle hinter ihm her. Als wir nach einem 90-minütigen Waldlauf wieder zurück auf dem Trainingsgelände waren, sagte er nur &lt;em&gt;»Nächstes Training um halb vier«&lt;/em&gt; und verschwand wieder in der Kabine. Sein Training war unmenschlich hart, mit Medizinbällen noch und nöcher. Anfangs waren wir fit ohne Ende, konnten die Gegner in Grund und Boden laufen. Doch weil wir immer am Limit trainiert und keine Möglichkeit zur Regeneration bekommen haben, sind wir im Laufe der Saison körperlich voll eingebrochen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als erfahrener Spieler habe ich ihn öffentlich kritisiert. Das war falsch von mir und ich hätte es anders angehen sollen, denn natürlich hat sich der Verein hinter den Trainer gestellt. Daraufhin wurde ich vom Training ausgeschlossen und bin in der Winterpause zum FC Basel verliehen worden. Dass Magath kurz darauf beim HSV entlassen wurde, hat mir dann nichts mehr genutzt. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;meine-vereinswechsel&quot;&gt;Meine Vereinswechsel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-kaiserslautern/&quot;&gt;1. FC Kaiserslautern&lt;/a&gt; Profi zu werden und Titel zu gewinnen war großartig. Ich war ein wichtiger Teil der Mannschaft, gehörte jedoch nicht zu den unangefochtenen Führungsspielern. Um den nächsten Schritt zu machen, bin ich daher 1991 zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/wattenscheid-09/&quot;&gt;Wattenscheid 09&lt;/a&gt; gegangen. Hannes Bongarzt, mein Ex-Trainer beim FCK, hat mich dorthin gelotst und mir seine volle Unterstützung zugesichert. Mein Plan, mich dort über gute Leistungen für größere Vereine zu empfehlen, ist voll aufgegangen: Die halbe Liga wollte mich zur neuen Saison verpflichten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit Schalke war ich mir schon so gut wie einig, als mir Uli Hoeneß kurz vor der Unterschrift das Angebot gemacht hat, zum FC &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/bayern-muenchen/&quot;&gt;Bayern München&lt;/a&gt; zu wechseln. Obwohl das Angebot der Bayern stark leistungsbezogen war, musste ich nicht lange überlegen: Die Aussicht, dort jeden Tag mit Weltklasse-Fußballern auf dem Platz stehen und Titel gewinnen zu können, war zu verlockend. Sportlich lief es für mich bei den Bayern super, wir sind einmal Meister geworden und ich war ein fester Bestandteil der Mannschaft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als im dritten Jahr jedoch klar war, dass Otto Rehhagel neuer Trainer wird und fürs Mittelfeld Andy Herzog, Chiriaco Sforza und Thomas Strunz geholt werden, habe ich mich 1995 für den Wechsel zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/eintracht-frankfurt/&quot;&gt;Eintracht Frankfurt&lt;/a&gt; entschieden, obwohl die Bayern mir eine Vertragsverlängerung angeboten haben. Im Nachhinein hätte ich mich dem Konkurrenzkampf stellen sollen, schließlich hatte ich mich die drei Jahre zuvor auch durchgesetzt. Stattdessen zur Eintracht zu wechseln, war der größte Fehler meiner Karriere. In Frankfurt sind wir trotz Spielern wie Andy Köpke, Manni Binz, Jay Jay Okocha, Ralf Weber und Jonny Eckström völlig unnötigerweise abgestiegen. Es war ein Chaos-Jahr, in dem wir es als Mannschaft nicht geschafft haben, eine Einheit zu werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach dem Abstieg wollte ich in der 1. Bundesliga bleiben und bin zum &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hamburger-sv/&quot;&gt;Hamburger SV&lt;/a&gt; gegangen, wo ich allerdings so heftig mit Felix Magath aneinandergeraten bin, dass ich suspendiert wurde und in der Winterpause zum FC Basel verliehen wurde. Im Sommer habe ich mich neu orientiert und bin zu Sturm Graz gegangen. Hier habe ich sowohl sportlich als auch persönlich eine neue Heimat gefunden. In einer tollen Mannschaft bin ich hier österreichischer Meister und Pokalsieger geworden und lebe mit meiner Familie seit mittlerweile über 20 Jahren in dieser Stadt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-karriere-nach-der-karriere&quot;&gt;Meine Karriere nach der Karriere&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nach meiner aktiven Karriere habe ich bei Sturm Graz die Jugendakademie geleitet und war zudem Trainer der U19. In dieser Zeit habe ich für eine Woche bei Arsene Wenger hospitiert. Das war in der Saison 2003/04, als Arsenal London unter seiner Führung ungeschlagen englischer Meister wurde. Die Ansprache, das strukturierte Training, das Niveau der Spieler, die ganze Organisation – es war in allen Bereichen so inspirierend und hat mich darin bekräftigt, die Trainerlaufbahn einzuschlagen. Nachdem ich jedoch insgesamt rund zehn Jahre als Trainer und Funktionär gearbeitet habe, hat die Arbeit für ich etwas an Reiz verloren, weil der Job eine große Opferbereitschaft verlangt und den Trainern leider nur selten die Zeit eingeräumt wird, etwas aufzubauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darum habe ich mir weitere berufliche Standbeine aufgebaut. Zum einen arbeite ich als Repräsentant für die Firma &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;https://jokerarea.de/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jokerarea&lt;/a&gt;, die Infrarotheizmodule unter anderem für Fußballstadien herstellt. Zum anderen biete ich zu jedem Heimspiel in der Allianz Arena einen &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;http://www.markusschupp.com/fc-bayern-vip-package/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Erlebnistag beim FC Bayern München”&lt;/a&gt; an. Dieser umfasst neben dem Besuch des Spiels auch eine Führung durch alle VIP-Bereiche und die Bayern-Erlebniswelt sowie den Besuch der Adidas/Audi-Lounge und ein Meet&amp;amp;Greet mit Bayern-Legenden oder anderen spannenden Persönlichkeiten. Mittlerweile mache ich das seit 2018 und habe viel Freude daran.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;werdegang-von-markus-schupp&quot;&gt;Werdegang von Markus Schupp&lt;/h2&gt;

&lt;table class=&quot;wp-block-table&quot;&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Ligaspiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1984–1991&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1. FC Kaiserslautern&lt;/td&gt;&lt;td&gt;177 (16)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1991-1992&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Wattenscheid 09&lt;/td&gt;&lt;td&gt;37 (8)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1992-1995&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC Bayern München&lt;/td&gt;&lt;td&gt;91 (12)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1995–1996&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Eintracht Frankfurt&lt;/td&gt;&lt;td&gt;30 (4)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1996&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Hamburger SV&lt;/td&gt;&lt;td&gt;16 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1997&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC Basel&lt;/td&gt;&lt;td&gt;6 (1)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1997-2001&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Sturm Graz&lt;/td&gt;&lt;td&gt;128 (5)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="1 FC Kaiserslautern" /><category term="Bayern Muenchen" /><category term="Eintracht Frankfurt" /><category term="Hamburger SV" /><category term="Wattenscheid 09" /><summary type="html">Meister mit Kaiserslautern, Bayern München und Sturm Graz, Abstieg mit Frankfurt und Suspendierung durch Felix Magath beim HSV. Markus Schupp hat in seiner Laufbahn viel mitgemacht. Hier spricht er über die Meilensteine seiner Karriere und stellt seine Traumelf aus früheren Mitspielern vor. Dabei erinnert er sich an den Furcht einflößenden Gerry Ehrmann, Spaßvogel Mehmet Scholl und die Lebensversicherung Souleymann Sane. Außerdem berichtet er, wie Arsene Wenger ihn für den Trainerberuf inspiriert hat und von welchem Konzept er den FC Bayern nach seiner aktiven Laufbahn überzeugen konnte.</summary></entry><entry><title type="html">Alexander Voigt</title><link href="http://localhost:4000/spieler/alexander-voigt/" rel="alternate" type="text/html" title="Alexander Voigt" /><published>2020-01-07T00:00:00+01:00</published><updated>2020-01-07T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/spieler/alexander-voigt</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/spieler/alexander-voigt/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Alex-Voigt-min.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Das Kölner Urgestein Alexander Voigt hat eine bewegte Karriere hinter sich. Alleine vier Aufstiege stehen bei ihm zu Buche. Hier stellt seine Traumelf aus früheren Teamkameraden beim 1. FC Köln und bei Borussia Mönchengladbach vor und blickt auf seine Laufbahn zurück. Dabei erinnert er sich an unkonventionelle Tipps von Dorinel Munteanu, die große Klappe von Marko Marin und wie Poldi als A-Jugendlicher in seinem ersten Training bei den Profis alle in Grund und Boden gespielt hat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Alexander Voigt&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Alexander-Voigt-688x1024-min-688x1024.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;alexander-voigt-über-&quot;&gt;Alexander Voigt über …&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;markus-pröll--torwart--1-fc-köln&quot;&gt;&lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/spieler/markus-proell/&quot;&gt;Markus Pröll&lt;/a&gt; // Torwart // 1. FC Köln&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Markus und ich kennen uns bereits aus der Kölner Jugend. Sein Ehrgeiz war schon damals phänomenal. Er hat sich in jeder Trainingseinheit voll reingehängt, um sich immer weiter zu verbessern. Wir sind gleichzeitig in den Profi-Kader aufgestiegen und haben mit dem Verein viele Höhen und Tiefen durchgemacht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schätze Markus als geradlinigen und ehrlichen Typen. Im Trainingslager und bei Auswärtsspielen waren wir lange Zeit Zimmerkollegen. Doch irgendwann hat es mich tierisch genervt, dass er schon morgens um 6 Uhr angefangen hat, sich seine Finger zu tapen. Das hat mir zu viel Schlaf geraubt, sodass ich mir mit Carsten Cullmann einen neuen Zimmerkollegen gesucht habe. Markus hat sich sein Zimmer daraufhin mit unserem Ersatztorwart geteilt, der mehr Verständnis für seine morgendliche Routine hatte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;carsten-cullmann--rechter-verteidiger--1-fc-köln&quot;&gt;Carsten Cullmann // Rechter Verteidiger // 1. FC Köln&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Im Profi-Fußball gibt es nur wenige Freundschaften, die über das Karriereende hinaus halten. Das ist bei Carsten und mir der Fall. Als Ur-Kölner sind wir einfach auf derselben Wellenlänge. Wir haben viel privat unternommen und sind sogar gemeinsam im Urlaub gewesen. Dass sein Vater Bernd früher Nationalspieler war, ist zwar für die Fans und das Umfeld in Köln ein großes Thema gewesen, aber nicht für ihn selbst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf dem Platz hat Carsten auch in brenzligen Situationen die Ruhe bewahrt. Selbst in sportlich schwierigen Phasen ist er jedes Spiel positiv angegangen. Es ist wichtig, so einen Ruhepol in der Mannschaft zu haben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rigobert-song--innenverteidiger--1-fc-köln&quot;&gt;Rigobert Song // Innenverteidiger // 1. FC Köln&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Rigobert Song hatte eine unfassbare Ausstrahlung, seine Erfahrung war förmlich greifbar. Vom ersten Tag an hat er bei uns die Chefrolle eingenommen, ohne sich dabei aufzudrängen. Wir brauchten genau so einen Typen wie ihn, der Verantwortung übernommen hat und vorangegangen ist. Mir hat er damals sehr geholfen und mir viele Tipps gegeben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sportlich war Rigobert mit seiner aggressiven Spielweise und seinem harten Einsteigen im Zweikampf eine Waffe. Er war einer von der Sorte Spieler, die man lieber im eigenen Team hat, als dass man gegen ihn spielen muss.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;roel-brouwers--innenverteidiger--borussia-mönchengladbach&quot;&gt;Roel Brouwers // Innenverteidiger // Borussia Mönchengladbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Roel war keine Plaudertasche, aber ich mochte seinen trockenen Humor. Bevor wir zusammen bei der Borussia waren, hatten wir uns schon zwei Jahre vorher bei Roda Kerkrade kennengelernt. Doch weil wir auf der Innenverteidiger-Position, für die auch ich eingeplant war, ein Überangebot hatten, wurde Roel, der damals frisch aus der Jugend zu den Profis kam, von Trainer Huub Stevens aussortiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Roel war die Zuverlässigkeit und die Ruhe in Person. Selbst wenn es härter zuging oder die Stimmung auf dem Platz oder bei den Fans überkochte, hat er sich davon nicht anstecken lassen. Dazu passt auch seine Konstanz. Ich kann mich an kein Spiel erinnern, in dem er eine richtig schlechte Leistung abgeliefert hat. Wenn überhaupt, dann hatte er Ausreißer nach oben. Er hat einfach seinen Stiefel gespielt und sich auf seine Stärken besonnen. Von seinem Spielaufbau konnte man sich einiges abschauen und bei Standardsituationen war er eine Waffe. Mit seinen Kopfballtoren hat er uns in der Aufstiegssaison wichtige Punkte gerettet.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;philipp-daems--linker-verteidiger--borussia-mönchengladbach&quot;&gt;Philipp Daems // Linker Verteidiger // Borussia Mönchengladbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Wenn es das Wort Musterprofi noch nicht gäbe, müsste es für Filip Daems erfunden werden. Ob Entmüdungsbecken, Massage, Kraftraum, Sauna oder Physiotherapie, vor und nach dem regulären Training hat er jede Minute genutzt, um seinem Körper Gutes zu tun. Das hat sich im Spiel bezahlt gemacht. Mit seiner Ausdauer und Schnelligkeit ist er die linke Seite rauf und runter gelaufen. Was Filip gemacht hat, war nicht spektakulär, aber effektiv. Ein Highlight war sein 2:2-Ausgleichstreffer im Derby mal gegen Köln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Während der Saison hat Filip nicht einen Schluck Alkohol getrunken. Er war auch nüchtern ein lustiger Typ. Doch auf unserer Weihnachtsfeier war es, als ob er wie Obelix einen Schluck vom Zaubertrank genommen hätte. Er hat nur an einem Glas Wein genippt und war danach so betrunken, dass er zum Partykönig mutiert ist. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dorinel-munteanu--defensives-mittelfeld--1-fc-köln&quot;&gt;Dorinel Munteanu // Defensives Mittelfeld // 1. FC Köln&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In meiner &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/&quot;&gt;Traumelf&lt;/a&gt; sollte „Munti „die Kapitänsbinde tragen. Als ich 1998 in Köln zu den Profis kam, hatten wir in der Mannschaft nicht den besten Teamgeist, aber er hat sich wunderbar um uns junge Spieler gekümmert. Bei mir hat er wohl gedacht, dass ich am meisten Hilfe brauche. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt; Zum anderen war Munti der Erste, der mir gezeigt hat, wie man überhaupt richtig flankt. Nach meiner ersten Trainingseinheiten bei den Profis hat er mich zur Seite genommen: &lt;em&gt;”Komm mal her, ich zeige dir jetzt, wie man Flanken schlägt, damit die auch ankommen.”&lt;/em&gt; Für mich war das beeindruckend, dass so ein gestandener Spieler wie er sich meiner annimmt und mir eine Nachhilfestunde gibt. In meiner Jugend gab es kaum individuelles Training, Flankentraining stand bei mir in all den Jahren tatsächlich nicht auf dem Programm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum einen hat Munti mir erklärt, wie die Abläufe sind und wie man sich als Profi vor und nach dem Spiel zu verhalten hat. Er hatte auch unkonventionelle Methoden auf Lager: Nach dem Auslaufen sind alle anderen zur Massage, doch Munti sagte zu mir: &lt;em&gt;“Vergiss das! Trinke stattdessen abends nach dem Spiel ein Glas Rotwein und mache am nächsten Morgen einen langen Saunagang. Das ist besser als jede Massage.”&lt;/em&gt; Das hat er mir so oft erzählt, bis ich es irgendwann ausprobiert habe. Und was soll ich sagen? Er hatte recht. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dirk-lottner--linkes-mittelfeld--1-fc-köln&quot;&gt;Dirk Lottner // Linkes Mittelfeld // 1. FC Köln&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit Dirk hatte ich eine tolle Zeit. Als es noch keine Smartphones gab und Social Media in den Kinderschuhen stecke, standen wir noch nicht so unter Beobachtung, sodass wir und freier in der Öffentlichkeit bewegen konnten und regelmäßig in der Stadt waren, bevorzugt zum Dart spielen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gab in der Bundesliga nicht viele Spieler, die einen besseren linken Fuß hatten als Dirk. Alleine mit seinen Freistößen hat er unzählige Tore gemacht und vorbereitet. Wie auch die anderen Kölner Jungs im Kader war Dirk dem Verein sehr verbunden und hat den Effzeh gelebt. Umso bedauerlicher war es, dass es bei seinem Wechsel 2004 zum &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/msv-duisburg/&quot;&gt;MSV Duisburg&lt;/a&gt; alles andere als harmonisch zuging. Diese unschöne Erfahrung musste ich ein Jahr später selbst machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das passte ins Bild. Beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-koeln/&quot;&gt;1. FC Köln&lt;/a&gt; waren es oft unruhige Zeiten. Auf- und Abstiege, die vielen Trainerwechsel, die hohe Fluktuation im Kader und keine Ruhe in der Führungsebene. Das überträgt sich auf die Mannschaft und hat Einfluss auf die Leistungsfähigkeit. Und wenn der Präsident meinte, einigen Spielern am Trainer vorbei sportliche Anweisungen zu geben, war das auch nicht förderlich.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sascha-rösler--rechtes-mittelfeld--borussia-mönchengladbach&quot;&gt;Sascha Rösler // Rechtes Mittelfeld // Borussia Mönchengladbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sascha konnte wie kein Zweiter polarisieren und hatte keine Angst, sich mit dem Gegner, den gegnerischen Fans oder dem Schiedsrichter anzulegen. Damit hat er den Fokus auf sich gelenkt und anderen Freiräume geschaffen. In der Saison 2007/08 war er mit seinen Leistungen ein Garant für unseren Aufstieg mit der Borussia in die 1. Liga. In der Offensive war er ein Schleicher, der die Räume gefunden hat und dadurch immer wieder zu Chancen kam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Mitspieler war Sascha super, aber als Gegenspieler eine Katastrophe! Bevor wir in Gladbach zusammengespielt haben, sind wir bei unseren etlichen Duellen fast jedes Mal heftig aneinander geraten. Es gab kein Spiel, in dem er nicht heißgelaufen ist. Auch in den Trainingsspielen sind wir uns einige Mal fast an die Gurgel gegangen. Auf dem Platz kannte Sascha keine Verwandten, aber mit dem Schlusspfiff war wieder alles vergessen. Ohnehin hat er privat ein komplett anderes Gesicht. Dann ist er einer der liebsten Kerle, die man sich vorstellen kann!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;marko-marin--linksaußen--borussia-mönchengladbach&quot;&gt;Marko Marin // Linksaußen // Borussia Mönchengladbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Marko passte super bei uns rein, als er aus dem Jugendinternat zu uns Profis kam. Er traf auf eine funktionierende Mannschaft, in der es sportlich lief und menschlich stimmte. Zudem hatte er mit Jos Luhukay einen Trainer, der auf ihn gebaut hat. Marco war so verdammt gut, dass ich mich im Training gesträubt habe, gegen ihn zu spielen. Mit seinen Dribblings und seinem tiefen Körperschwerpunkt konnte ich gegen ihn im 1-gegen-1 nur schlecht aussehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marko hatte ein ungeheures Selbstbewusstsein und von Anfang an eine große Klappe. Er hat links vorne gespielt und ich hinter ihm. Mit seinen zarten 18 Jahren sagte er vor einem seiner ersten Bundesligaspiele rotzfrech zu mir: &lt;em&gt;“Also du hältst mir heute mal schön den Rücken frei und ich mache das vorne dann schon.” (lacht)&lt;/em&gt; Ich habe ihm geantwortet, dass ich kein Problem damit habe, für ihn die Drecksarbeit zu machen, ich ihm aber gehörig Feuer mache, wenn er nicht liefert. Er hat geliefert…! Warum er bei &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/werder-bremen/&quot;&gt;Werder Bremen&lt;/a&gt; und Chelsea nicht so gut zurechtkam, kann ich nicht sagen. Vielleicht ist dort keiner so viel für ihn gelaufen wie ich für ihn bei der Borussia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ab und zu schreiben wir uns noch Nachrichten. Vor einer Weile habe ich mit der Effzeh-Traditionsmannschaft bei einem internationalen Hallenturnier mitgespielt, dass von Sport1 live im Fernsehen übertragen wurde. Im Finale habe ich gegen Real Madrid ein Tor gemacht. Als ich nach dem Spiel in die Kabine kam, hatte ich von Marco eine Nachricht auf meinem Handy: &lt;em&gt;»Also ein Tor gegen Real, das habe ich noch nicht geschafft.« (lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;oliver-neuville--rechtsaußen--borussia-mönchengladbach&quot;&gt;Oliver Neuville // Rechtsaußen // Borussia Mönchengladbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Olli war die Coolness in Person. Selbst vor wichtigen Spielen war er kein Stück nervös oder in sich gekehrt, sondern total entspannt. Doch sobald der Schiri angepfiffen hat, war er voll da. Sein Spiel war unnachahmlich, er war kaum zu packen, weil er sich unfassbar schlau bewegt hat. Er schien fast unsichtbar, doch auf einmal war er mitten im Geschehen und hat das Tor gemacht. Wir haben aufgrund seiner Erfolge zu ihm aufgeschaut, doch er hat nicht groß darüber geredet oder sich etwas darauf eingebildet. Wenn wir noch ein Tor brauchten, haben wir ihm aber zugerufen, dass er es einfach so machen soll wie gegen Polen. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/7W_100iA2xk&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Olli war niemand, der die Öffentlichkeit gesucht hat, doch innerhalb des Teams hatte er eine herausragende Rolle inne. Neben seinen sportlichen Qualitäten lag das an seiner unkomplizierten Art und seinem Sprachtalent: Er wechselte von einem Moment zum anderen zwischen spanisch, italienisch, französisch, englisch und deutsch hin und her. Damit war er in unserem internationalen Team ein verbindendes Element.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben dem Fußball hatte Olli noch ein geheimes Talent: Wenn es mit dem Fußball nichts geworden wäre, hätte er auch eine Tischtenniskarriere einschlagen können, unser klubinternes Turnier hat er gewonnen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lukas-podolski--mittelstürmer--1-fc-köln&quot;&gt;Lukas Podolski // Mittelstürmer // 1. FC Köln&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Poldi kam wie Phönix aus der Asche! Wir standen Ende 2003 auf einem Abstiegsplatz, als Marcel Koller unser neuer Trainer wurde. Um uns besser kennenzulernen, sind wir vor dem wichtigen Spiel gegen den HSV ins Trainingslager gefahren. Vor der Abfahrt erfuhren wir, dass noch jemand aus der A-Jugend mitkommt. Wir waren etwas irritiert und haben uns gefragt, wie ausgerechnet ein Nachwuchsspieler uns in der jetzigen Situation weiterhelfen soll. Den Namen Lukas Podolski hatten wir bis dahin noch nie gehört, doch in Hennef hat er uns alle in Grund und Boden gespielt. Nach der 3. Einheit sind wir auf Koller zugegangen, um ihn zu überzeugen, dass Poldi am nächsten Spieltag unbedingt spielen soll. Von da an war er fester Bestandteil und schon bald der Star unserer Mannschaft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicht nur sportlich war Poldi für unsere Mannschaft sofort ein Gewinn, sondern auch als Typ. So wie man ihn aus den Interviews kennt, war er auch in der Kabine. Er hat sich nie verstellt und einfach frei Schnauze gesprochen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich war Poldi Weltklasse! Nur sich vor dem Training oder dem Spiel warmzumachen, war nicht sein Ding. Er hat sich einfach den Ball geschnappt und ihn mit voller Wucht aufs Tor gezimmert. Die Trainer haben dabei regelmäßig einen Nervenzusammenbruch bekommen, doch Poldi war robust und hat sich nichts gerissen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/gp/product/3862652769/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1638&amp;amp;creative=6742&amp;amp;creativeASIN=3862652769&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=meinetraumelf-21&amp;amp;linkId=05ada6accda4d38a0f6e7413300f6e3e&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;//ws-eu.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;amp;MarketPlace=DE&amp;amp;ASIN=3862652769&amp;amp;ServiceVersion=20070822&amp;amp;ID=AsinImage&amp;amp;WS=1&amp;amp;Format=_SL250_&amp;amp;tag=meinetraumelf-21&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;img style=&quot;border: none !important; margin: 0px !important;&quot; src=&quot;//ir-de.amazon-adsystem.com/e/ir?t=meinetraumelf-21&amp;amp;l=am2&amp;amp;o=3&amp;amp;a=3862652769&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1&quot; height=&quot;1&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/gp/product/3862652769/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1638&amp;amp;creative=6742&amp;amp;creativeASIN=3862652769&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=meinetraumelf-21&amp;amp;linkId=2d056478d8cce5fe8c83598322fc93a0&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;111 Gründe, den 1. FC Köln zu lieben: Eine Liebeserklärung an den großartigsten Fußballverein der Welt&lt;/a&gt;
&lt;img style=&quot;border: none !important; margin: 0px !important;&quot; src=&quot;//ir-de.amazon-adsystem.com/e/ir?t=meinetraumelf-21&amp;amp;l=am2&amp;amp;o=3&amp;amp;a=3862652769&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1&quot; height=&quot;1&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-alexander-voigt&quot;&gt;Karriere-Insights von Alexander Voigt&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-weg-zum-profi&quot;&gt;Mein Weg zum Profi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich bin in der E-Jugend zum Effzeh, habe als kleiner Junge aber nicht ernsthaft daran gedacht oder gar geplant, Profi zu werden. Konkreter wurde es erst in der B-Jugend. Trotzdem stand es für mich nie außer Frage, die Schule zu Ende zu machen. Als ich nach der A-Jugend  vom Verein das Angebot für einen Amateurvertrag mit Option auf einen Profivertrag erhalten habe, musste ich nicht lange überlegen. Carsten Cullmann, Markus Pröll und ich hatten damals das Glück, dass der Verein nach dem Abstieg aus der ersten Liga kaum Geld hatte und daher verstärkt auf Spieler aus der eigenen Jugend gesetzt hat.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-abschied-vom-effzeh&quot;&gt;Mein Abschied vom Effzeh&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Am liebsten wäre ich zu meinem Karriereende in Köln geblieben, doch nach der Saison 20004/05 wurde ich nach sieben Jahren bei den Profis gegangen. Im Nachhinein habe ich mich geärgert, dass ich einige Zeit vorher nicht das Angebot vom TSV 1860 München angenommen habe, der damals in der 1. Bundesliga mit Thomas Häßler als Spielmacher vorne mitgespielt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Huub Steevens hat mich dann nach Kerkrade geholt. In Holland bin ich auf den besten Gegenspieler meiner Karriere getroffen: Wesley Schneijder, kurz bevor er von Ajax Amsterdam zu Real Madrid gewechselt ist: Huub Stevens gab mir vor dem Spiel den Auftrag, ihn in Manndeckung zu nehmen. Ich sage mal so: Ich habe es versucht… Wir haben 0:3 verloren und ich hatte einen richtigen Scheißnachmitag! &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-wechsel-nach-gladbach&quot;&gt;Mein Wechsel nach Gladbach&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich nach meinem Jahr in Jena 2007 das Angebot von Borussia Mönchengladbach bekam, war es für mich die Chance, wieder in meine Heimat zu kommen. Auch wenn die Kölner und Gladbacher Fans das vielleicht nicht gerne hören: Der jeweils andere Verein ist auch ziemlich cool! Natürlich gibt es eine historisch gewachsene Rivalität, aber solche Duelle machen den Fußball schließlich aus. Für mich war es spannend, das Rheinderby aus beiden Perspektiven kennengelernt zu haben!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-besten-trainer&quot;&gt;Meine besten Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In meiner Karriere habe ich viele Trainer kennengelernt, davon waren Ewald Lienen und Huub Stevens für mich die prägendsten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lienen kam 1999 nach Köln und hat eine Situation vorgefunden, wie sie sich kein Trainer wünscht: Nach dem verpassten Aufstieg in die 1. Liga war die Stimmung im Verein und in der ganzen Stadt im Keller, die Mannschaft war zerstritten und ihm stand kaum Geld zu Verfügung, um ein aufstiegsreifes Team aufzubauen. Doch mit seiner positiv verrückten Art ist es ihm gelungen, nicht nur die Mannschaft wieder zu einer Einheit zu formen, sondern auch für einen Schulterschluss zwischen den Fans und dem Verein zu sorgen. Er war ansteckend, wie er bei jedem Training und bei jeder Ansprache mit voller Elan dabei war. Gleichzeitig hat er und viel fürs Leben gelehrt und uns aufgezeigt, wie dankbar wir sein können, Fußballprofis zu sein. Wir kamen im Laufe der Saison in einen Flow und waren nicht mehr aufzuhalten. Jedes Heimspiel wurde zu einer großen Party, vor allem, nachdem wir unsere Rückkehr in die Bundesliga besiegelt hatten. Ich bin in meiner Karriere dreimal mit dem Effzeh und einmal mit Gladbach in die erste Liga aufgestiegen, aber in diesem Jahr war es am emotionalsten! Der Erfolg gebührte vor allem unserem Trainer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Huub Stevens, der “Knurrer von Kerkrade” war ein ganz anderer Typ. Eigentlich ist er sehr umgänglich, aber wehe es geht um Fußball und Organisation. Er hat alleine mit seiner Aura für Disziplin gesorgt. Ein Blick von ihm hat gereicht, um in der Kabine für Ruhe zu sorgen. Er hatte auch interessante Trainingsmethoden auf Lager, um unsere Aufmerksamkeit zu schärfen. In der Vorbereitung gab es bei ihm eine Regel: Sobald das Training beginnt, darf mit Ausnahme der Torhüter niemand den Ball in die Hand nehmen, selbst wenn der Ball im Busch oder im Baum landet. Für jeden einzelnen Verstoß musste die gesamte Mannschaft eine Strafübung absolvieren, wie zum Beispiel 30 Liegestütze. Manchmal hat Steevens sich den Spaß erlaubt und uns Bälle zugeworfen. Wer den Ball dann instinktiv gefangen hat, zog sich damit den Unmut der ganzen Mannschaft auf. &lt;em&gt;(lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;der-werdegang-von-alexander-voigt&quot;&gt;Der Werdegang von Alexander Voigt&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Jahre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Verein&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Ligaspiele (Tore)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1999–2005&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1. FC Köln&lt;/td&gt;&lt;td&gt;69 (4)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2005-2006&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Roda Kerkrade&lt;/td&gt;&lt;td&gt;17 (1)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2006-2007&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC Carl Zeiss Jena&lt;/td&gt;&lt;td&gt;16 (3)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2007–2009&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Borussia Mönchengladbach&lt;/td&gt;&lt;td&gt;39 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2009&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/spvgg-greuther-fuerth/&quot;&gt;SpVgg Greuther Fürth&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;9 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2009–2010&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FSV Frankfurt&lt;/td&gt;&lt;td&gt;30 (1)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2010-2012&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC Carl Zeiss Jena&lt;/td&gt;&lt;td&gt;57 (3)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2012-2013&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC Viktoria Köln&lt;/td&gt;&lt;td&gt;30 (0)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="1 FC Koeln" /><category term="Borussia Moenchengladbach" /><summary type="html">Das Kölner Urgestein Alexander Voigt hat eine bewegte Karriere hinter sich. Alleine vier Aufstiege stehen bei ihm zu Buche. Hier stellt seine Traumelf aus früheren Teamkameraden beim 1. FC Köln und bei Borussia Mönchengladbach vor und blickt auf seine Laufbahn zurück. Dabei erinnert er sich an unkonventionelle Tipps von Dorinel Munteanu, die große Klappe von Marko Marin und wie Poldi als A-Jugendlicher in seinem ersten Training bei den Profis alle in Grund und Boden gespielt hat.</summary></entry><entry><title type="html">Michael Krüger</title><link href="http://localhost:4000/trainer/michael-krueger/" rel="alternate" type="text/html" title="Michael Krüger" /><published>2019-12-27T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-27T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/trainer/michael-krueger</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/trainer/michael-krueger/">&lt;div class=&quot;img-container-wrapper&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/person/Michael-Krueger-Trainer.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p class=&quot;intro-text&quot;&gt;Die Traumelf von Michael Krüger ist ein Spiegelbild seiner Trainerstationen, die ihn von Deutschland bis nach Afrika und wieder zurück führten. Dabei erinnert er sich an den Ehrgeiz von Jens Lehmann, an sich bewahrheitende Vorahnungen von Jürgen Rische und an einen tragischen Todesfall. Zudem erzählt er, wie ein betrunkener Abend mit Peter Neururer ihm den Weg als Trainer in den Profi-Fußball eröffnete und warum er sein Team in Afrika einmal auf einer Verkehrsinsel trainieren ließ.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Die Traumelf von Michael Krüger&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Taktische Aufstellung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/lineup/Michael-Krueger.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; class=&quot;lineup-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;michael-krüger-über&quot;&gt;Michael Krüger über…&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;jens-lehmann--torwart--fc-schalke-04&quot;&gt;Jens Lehmann // Torwart // FC Schalke 04&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ende der 1980er war ich auf &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/schalke-04/&quot;&gt;Schalke&lt;/a&gt; Co-Trainer von Peter Neururer. Weil es bei uns noch keinen Torwarttrainer gab, habe ich die Torhüter trainiert. Der erfahrene Werner Vollack war unser Stammtorwart, doch dahinter scharrte der junge Jens Lehmann schon mit den Hufen. Jens war ein Riesentalent und trotz seiner erst 19 Jahre schon sehr selbstbewusst und meinungsstark. Besonders in Erinnerung geblieben sind mir sein Ehrgeiz und seine Professionalität. Er wollte jeden Tag besser werden und hat dafür keinen Aufwand gescheut. Sowohl auf dem Platz als auch im Kraftraum hat er hart dafür gearbeitet, selbst die Nummer 1 zu werden.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;benjamin-siegert--rechter-verteidiger--eintracht-braunschweig&quot;&gt;Benjamin Siegert // Rechter Verteidiger // Eintracht Braunschweig&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als ich als Trainer der Wolfsburger U23 zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/eintracht-braunschweig/&quot;&gt;Eintracht Braunschweig&lt;/a&gt; gewechselt bin, habe ich Benjamin Siegert mitgenommen, den ich dort schon drei Jahre unter meinen Fittichen hatte. Der Sprung in die 1. Mannschaft des VfL wäre für ihn noch zu früh gekommen, sodass ich ihn von einem Wechsel in die 3. Liga überzeugen konnte. Benjamin war hochtalentiert und charakterlich voll in Ordnung, aber auch ein Luftikus. Er war etwas trainingsfaul, manchmal unpünktlich und hatte eine große Klappe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sportlich war Benjamin für mich aber unumstritten. Er war sehr schnell und konnte gefährliche Flanken schlagen, wodurch er viele Tore vorbereitet hat. Mit seiner Spielweise ist er bei den Eintracht-Fans zum Publikumsliebling geworden. Und mit ihm als Leistungsträger haben wir im Jahr 2005 den Aufstieg in die 2. Liga geschafft.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;martin-amedick--innenverteidiger--eintracht-braunschweig&quot;&gt;Martin Amedick // Innenverteidiger // Eintracht Braunschweig&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als Eintracht-Trainer war ich 2004 bei einem Spiel von Arminia Bielefeld, um mir einen Stürmer anzuschauen, der mir empfohlen wurde. Statt des Stürmers ist mir Martin aufgefallen, sodass ich ihn etwas später kontaktiert habe, um ihn von einem Wechsel nach Braunschweig zu überzeugen. Nur rund eine Stunde nach unserem Gespräch rief er mich an, dass er gerne zur Eintracht kommen möchte. Das Besondere daran war, dass wir noch nicht konkret über Dinge wie Gehalt oder Vertragslaufzeit gesprochen hatten. Doch er sagte mir, dass er einfach überzeugt ist, dass der Wechsel für ihn der richtige Schritt sei. Das hat sich bestätigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Braunschweig hat Martin super Leistungen gezeigt. Er war ein Top-Profi, total zuverlässig, war bärenstark in der Luft und hat die Hintermannschaft organisiert. Trotz seiner erst 22 Jahre hat er sofort die Rolle des Abwehrbosses eingenommen, die eigentlich für den 30-jährigen Marco Grimm vorgesehen war. Aufgrund seiner guten Leistungen in der 2. Liga hat es nicht lang gedauert, bis der BVB bei ihm angeklopft hat.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;samir-kamouna--innenverteidiger--arab-contractors-sc&quot;&gt;Samir Kamouna / Innenverteidiger // Arab Contractors SC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ende der 1990er Jahre bin ich nach Ägypten zu den Arab Contractors gewechselt. Der Verein steckte zu dem Zeitpunkt im Tabellenkeller, doch am Ende der Saison wurden wir noch Dritter und haben den afrikanischen Pokalsieger-Cup gewonnen. Der Titelgewinn war eine Sensation!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samir Kamouna war eine der Säulen der Mannschaft. Er war ein überragender Abwehrspieler, dem ich schon damals die Bundesliga zugetraut hätte. Ein kantiger Typ, eklig im Zweikampf, kopfballstark und mit viel Ruhe am Ball. Nach der Saison ist er innerhalb Ägyptens zu Al-Ahly Kairo gewechselt, wo er unter &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/trainer/rainer-zobel-coach/&quot;&gt;Trainer Rainer Zobel&lt;/a&gt; zum Star wurde und zwei Jahre später nach &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/1-fc-kaiserslautern/&quot;&gt;Kaiserslautern&lt;/a&gt; gewechselt ist. Dort kam er leider nicht so gut zurecht, was meines Erachtens in erster Linie an seinem Heimweh lag, sodass er dort nur eine Saison geblieben ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mohamed-ouda--linker-verteidiger--arab-contractors-sc&quot;&gt;Mohamed Ouda // Linker Verteidiger // Arab Contractors SC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In Afrika ist die Hierarchie in der Mannschaft stark vom Alter geprägt. Der Kapitän ist in der Regel einer der erfahrenen Spieler. Wenn die Jungen nicht auf sein Wort hören, kann er schon mal eine Backpfeife verteilen. Wenn ich junge Spieler in die erste Elf integriert habe, musste ich das als Trainer dementsprechend behutsam machen und gut moderieren. Mohamed Ouda war so gut, dass ich trotz seiner damals erst 19 Jahre nicht an ihm vorbeigekommen bin. Er war enorm laufstark, hatte einen großen Offensivdrang und konnte gefährliche Flanken schlagen. Charakterlich war er einwandfrei und ein eher ruhig Typ, aber wenn er sich ungerecht behandelt gefühlt hat, konnte er richtig ausflippen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;frank-pagelsdorf--defensives-mittelfeld--hannover-96&quot;&gt;Frank Pagelsdorf / Defensives Mittelfeld // Hannover 96&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ende 1989 wechselte ich von Schalke zu &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hannover-96/&quot;&gt;Hannover 96&lt;/a&gt; in die 2. Liga, weil ich dort die Gelegenheit bekam, selbst Cheftrainer zu werden. Dort traf ich auf eine richtig gute Mannschaft mit Spielern wie Jörg Sievers, Karsten Surmann, Siggi Reich und Frank Pagelsdorf. Frank war der Mannschaftskapitän und mein verlängerter Arm auf dem Platz. Er konnte im Prinzip alles: Er hatte eine gute Technik, war enorm ballsicher und torgefährlich. So ein Spielertyp wie er wäre auch heute noch in der Bundesliga gefragt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leider habe ich nur ein halbes Jahr mit ihm zusammengearbeitet, weil Frank sich im Trainingslager in der Winterpause so schwer verletzt hat, dass er seine Karriere daraufhin beenden musste. Das war bitter für ihn und ein Schock für mich. Umso mehr habe ich mich für ihn gefreut, dass er später selbst eine erfolgreiche Karriere als Trainer eingeschlagen hat.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jens-dowe--rechtes-mittelfeld--hansa-rostock&quot;&gt;Jens Dowe // Rechtes Mittelfeld // Hansa Rostock&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bei &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/hansa-rostock/&quot;&gt;Hansa Rostock&lt;/a&gt; war ich Anfang der 1990er Jahre Co-Trainer von Horst Hrubesch. Da der Fußball in der DDR recht hierarchisch geprägt war, waren die Spieler aus dem Osten zunächst recht zurückhaltend, obwohl Horst und ich schon damals eher nahbare Typen waren. Es hat eine Weile gedauert, bis die Spieler gemerkt haben, dass wir beiden Wessis nicht so verkehrt sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besonders ausgeprägt war der Respekt zu Beginn bei Jens Dowe. Jens war ein klasse Fußballer und einer der Lieblingsspieler von Horst. Doch Jens hatte zu Beginn soviel Ehrfurcht vor ihm, dass er möglichst immer nur mit mir gesprochen hat. Dadurch hat sich zwischen uns ein enges und vertrautes Verhältnis entwickelt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;oumed-oukri--linksaußen--saint-george-sa&quot;&gt;Oumed Oukri // Linksaußen // Saint-George SA&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Oukri war sauschnell, drahtig und dribbelstark. Mit seinen Fähigkeiten hätte er locker in der 2. Bundesliga mithalten können. Aber wenn man einem deutschen Manager einen Spieler aus Äthiopien empfiehlt, winken alle sofort ab. Bei Äthiopien denken sie an Kaffee und Langläufer – aber nicht an Fußballer. Das ist in meinen Augen deutsche Überheblichkeit.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;endurance-idahor--rechtsaußen--al-merrikh&quot;&gt;Endurance Idahor // Rechtsaußen // Al-Merrikh&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Idahor war ein nigerianischer Stürmer, den ich 2008 im Sudan bei Al-Merrikh Khartum trainiert habe. Er war eine richtige Granate. Als ich 2009 das Traineramt bei Alemannia Aachen antrat, habe ich ihn zu einem Probetraining eingeladen. Unser Manager Erik Meijer war auf Anhieb von ihm überzeugt, doch weil die Alemannia damals in großen finanziellen Nöten steckte, hatten wir leider kein Geld, um ihn zu verpflichten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nur wenige Tag nach Idahors Abreise waren wir grade auf dem Rückweg von unserem 2:0-Auswärtssieg beim &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/msv-duisburg/&quot;&gt;MSV Duisburg&lt;/a&gt;, als ich im Bus eine SMS mit der Nachricht bekam, dass er verstorben ist. Ich habe später erfahren, dass er während eines Meisterschaftsspiels bei einem Eckball plötzlich zusammengebrochen und kurz darauf verstorben ist. Sein Tod ist für mich bis heute ein Rätsel. Er kam aus einer intakten Familie, hat nicht geraucht, nicht getrunken und keine Drogen genommen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jürgen-rische--sturm--eintracht-braunschweig&quot;&gt;Jürgen Rische / Sturm // Eintracht Braunschweig&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jürgen Rische war in Braunschweig ein Kapitän, wie ich ihn mir nicht besser hätte wünschen können. Er war mein verlängerter Arm auf dem Platz und hatte die Mannschaft im Griff. In unserem 4-4-2 war Jürgen sich auch nicht zu schade, die Defensivarbeit für den deutlich jüngeren Achmet Kuru zu machen, der ein reiner Strafraumspieler war. Beeindruckend war auch Jürgens Kopfballtechnik. Daraus hätte man einen Lehrfilm drehen können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Saison 2004/05 kam Jürgen in der Woche vor dem letzten Saisonspiel gegen Bielefeld auf mich zu und sagte mir, dass er die Vorahnung hat, dass er den entscheidenden Elfer reinmacht und damit unseren Aufstieg besiegelt. Und genau so ist es auch gekommen! Er hat den Elfmeter zum 3:2 gegen Bielefeld souverän verwandelt. Bei dem Strafstoß war ich aufgeregter als er, denn Jürgen war kalt wie eine Hundeschnauze.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;video-wrapper&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/_7zltKhr4Fs&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&quot;karriere-insights-von-michael-krüger&quot;&gt;Karriere-Insights von Michael Krüger&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;mein-weg-zum-trainer&quot;&gt;Mein Weg zum Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zu meiner Zeit als Spieler bei Arminia Hannover in der 2. Liga habe ich mit Mitte 20 für eine Weile die Vertretung des erkrankten A-Jugend-Trainers übernommen. Das hat mir sehr viel Spaß gemacht, sodass in mir schon früh der Gedanke reifte, nach dem Ende meiner aktiven Karriere Trainer zu werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine erste Station im Profi-Fußball war Anfang 1989 als Co-Trainer von Peter Neururer auf Schalke. Wir haben 1987 zusammen beim DFB die Fußballlehrer-Lizenz erworben. Während der Ausbildung haben wir uns so gut verstanden, dass wir uns damals im betrunkenen Zustand versprochen haben, dass derjenige, der zuerst irgendwo Trainer wird, den jeweils anderen als Co-Trainer nimmt. Nach nur knapp vier Monaten haben sich unsere sportlichen Wege allerdings schon wieder getrennt, weil ich dann das Angebot erhielt, Cheftrainer bei Hannover 96 zu werden. Privat haben Peter und ich aber noch heute regelmäßig Kontakt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-schönste-station&quot;&gt;Meine schönste Station&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich blicke auf eine lange und abwechslungsreiche Trainerkarriere zurück. Die Frage nach meiner schönsten Station kann ich nicht beantworten. Jeder Verein hatte für mich seinen Reiz und seine Besonderheiten, in Deutschland vor allem Braunschweig und Rostock. Meine größten Erfolge habe ich in Afrika gefeiert, auch wenn in Deutschland kaum jemand Notiz davon genommen hat. Neben dem Erfolg im afrikanischen Cup der Pokalsieger habe ich mit meinen Mannschaften mehrere nationale Meisterschaften und Pokalsiege erringen können.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;arbeiten-als-trainer-in-afrika&quot;&gt;Arbeiten als Trainer in Afrika&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ende 2005 sollte eigentlich Theo Bücker Trainer bei Arab Constractors werden, doch er stand schon bei einem anderen Verein im Wort. Daraufhin haben sie ihn gefragt, ob er jemand anderen für den Job empfehlen könne, woraufhin er mich ins Spiel brachte. Ich hatte zu diesem Zeitpunkt bereits ein Angebot von &lt;a class=&quot;internal-link&quot; href=&quot;/verein/vfl-wolfsburg/&quot;&gt;VfL Wolfsburg&lt;/a&gt; vorliegen, um dort Co-Trainer von Willi Reimann zu werden, doch aus Neugier habe ich einem Treffen mit den Verantwortlichen des Vereins in Kairo zugestimmt und bin nur mit Handgepäck losgeflogen. Auf meine Frage nach dem Vertragsbeginn, bekam ich als Antwort, dass das Training noch am selben Tag um 14 Uhr angesetzt sei. Damit wurde ich etwas überrumpelt und ich habe aus dem Bauch heraus zugesagt, auch wenn es gegenüber der Offerte von Wolfsburg die Risikovariante war. Erst in der Sommerpause bin ich dann zum ersten Mal wieder in Deutschland gewesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Arbeiten in Afrika ist mit den deutschen Verhältnissen nicht ansatzweise zu vergleichen. Als Trainer muss man dort jeden Tag auf Überraschungen gefasst sein. Als wir zum Beispiel im Afrika-Cup vor dem Halbfinal-Rückspiel in Kamerun zum Abschlusstraining einfach nicht ins Stadion gelassen wurden, haben wir unser Aufwärmprogramm kurzerhand auf die Rasenfläche einer etwa 50 mal 50 Meter großen Verkehrsinsel verlegt, die mir auf dem Hinweg unweit vom Stadion aufgefallen war. Erst nach einer halben Stunde wurden wir von der Polizei des Platzes verwiesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grundsätzlich muss man in Afrika häufig improvisieren und flexibel sein. Sich über Missstände oder Unpünktlichkeit aufzuregen, bringt nichts. Ein Afrikaner sagte mal einen Satz zu mir, in dem viel Wahrheit steckt: &lt;em&gt;»Ihr Europäer habt die Uhr, aber wir haben die Zeit.« (lacht)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meine-philosophie-als-trainer&quot;&gt;Meine Philosophie als Trainer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit dem Begriff Philosophie kann ich nicht sonderlich viel anfangen, schließlich wird heutzutage kaum anders gespielt als zu meiner Zeit. Die Basis ist in der Regel eine funktionierende Defensive, während man vorne je nach Spielertypen und Spielsituation versucht entweder mit Kontern oder Ballbesitz zum Erfolg zu kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Trainer habe ich vor allem großen Wert darauf gelegt, eine gute Beziehung zu meiner Mannschaften zu haben. Natürlich muss ich die Spieler nach ihrer Leistung beurteilen, doch wenn es nicht gelingt, eine Vertrauensbasis zu schaffen und den Zugang zu ihren Herzen zu bekommen, ist es kaum möglich, auf Dauer Erfolg zu haben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lesetipp&quot;&gt;Lesetipp&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.amazon.de/gp/product/B07SKHKBMH/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1638&amp;amp;creative=6742&amp;amp;creativeASIN=B07SKHKBMH&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=meinetraumelf-21&amp;amp;linkId=f5231bbd895b9f67ba91f0f9cee40702&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;//ws-eu.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;amp;MarketPlace=DE&amp;amp;ASIN=B07SKHKBMH&amp;amp;ServiceVersion=20070822&amp;amp;ID=AsinImage&amp;amp;WS=1&amp;amp;Format=_SL250_&amp;amp;tag=meinetraumelf-21&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;img src=&quot;//ir-de.amazon-adsystem.com/e/ir?t=meinetraumelf-21&amp;amp;l=am2&amp;amp;o=3&amp;amp;a=B07SKHKBMH&quot; width=&quot;1&quot; height=&quot;1&quot; border=&quot;0&quot; alt=&quot;&quot; style=&quot;border:none !important; margin:0px !important;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://amzn.to/2EZF7Qk&quot;&gt;&lt;strong&gt;Michael Krüger - Afrika ist mein Schicksal&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Geliebt, gejagt, gefeiert - wie der deutsche Trainer zur Legende wurde&lt;br /&gt;(Jetzt ab 4,99 Euro bei Amazon kaufen)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Lukas große Klönne&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;lgrkloenne@gmail.com&quot;}</name><email>lgrkloenne@gmail.com</email></author><category term="Alemannia Aachen" /><category term="Eintracht Braunschweig" /><category term="Hannover 96" /><category term="Hansa Rostock" /><summary type="html">Die Traumelf von Michael Krüger ist ein Spiegelbild seiner Trainerstationen, die ihn von Deutschland bis nach Afrika und wieder zurück führten. Dabei erinnert er sich an den Ehrgeiz von Jens Lehmann, an sich bewahrheitende Vorahnungen von Jürgen Rische und an einen tragischen Todesfall. Zudem erzählt er, wie ein betrunkener Abend mit Peter Neururer ihm den Weg als Trainer in den Profi-Fußball eröffnete und warum er sein Team in Afrika einmal auf einer Verkehrsinsel trainieren ließ.</summary></entry></feed>